\documentclass[cp1257]{bw06}

\version{Latvian}
\maintitle{Baltic Way 2006}
\linetwo{Turku, 2006. gada 3. novembrî}

\begin{document}
\maketitle

\begin{problems}

\item
  Zinâms, ka reâlu skaitïu virknei~$a_1, a_2, a_3, \dots$ izpildâs sakarîba
  \[a_n=a_{n-1}+a_{n+2} \quad \text{,} n=2,3,4,\dots.\]
  Kâds ir lielâkais iespçjamais skaits pçc kârtas òemtu ðâdas virknes elementu, kas visi ir pozitîvi?

\item
  Pieòemsim, ka reâli skaitïi
$a_i\in[-2; 17],\; i = 1, 2, \dots, 59$,
apmierina sakarîbu\\ $a_1~+~a_2~+~\dots~+~a_{59}~=~0$.
Pierâdiet, ka
\[a_1^2 + a_2^2 + \dots + a_{59}^2 \le 2006.\]

\item
Pierâdiet, ka katram polinomam $P(x)$ ar reâliem koeficientiem
var atrast tâdu veselu pozitîvu skaitli~$m$ un polinomus
$P_1(x)$, $P_2(x)$, $\ldots$, $P_m(x)$ ar reâliem koeficientiem, ka
\[P(x)=(P_1(x))^3+(P_2(x))^3+\ldots+(P_m(x))^3.\]

\item
Pieòemsim, ka $a$, $b$, $c$, $d$, $e$, $f$ ir nenegatîvi reâli skaitïi,
kas apmierina sakarîbu\\ $a~+~b~+~c~+~d~+~e~+~f~=~6$. Atrodiet lielâko iespçjamo izteiksmes
\[abc+bcd+cde+def+efa+fab\] vçrtîbu un noskaidrojiet, ar kuriem skaitïu komplektiem
$(a,b,c,d,e,f)$ ðî vçrtîba tiek $\;$ sasniegta.

\item Izklaidîgs profesors savu pçdçjo grâmatu ir veltîjis kâdas divargumentu operâcijas~$*$ izpçtei.
Ja ðo operâciju pielieto jebkuriem diviem veseliem skaitïiem, rezultâts arî ir vesels skaitlis.
Ir zinâms, ka operâcijai izpildâs sekojoðas aksiomas:
  \begin{itemize}
    \item[a) ] $x*(x*y)=y$ visiem~$x,y \in \mathbb{Z}$;
    \item[b) ] $(x*y)*y=x$ visiem~$x,y \in \mathbb{Z}$.
  \end{itemize}
Profesors savâ grâmatâ apgalvo, ka
  \begin{enumerate}
  \item operâcija~$*$ ir komutatîva:
    $x*y=y*x$ visiem~$x,y \in \mathbb{Z}$.
  \item operâcija~$*$ ir asociatîva:
    $(x*y)*z=x*(y*z)$ visiem~$x,y,z \in \mathbb{Z}$.
  \end{enumerate}
Kuri no ðiem apgalvojumiem izriet no minçtajâm aksiomâm?

\item Noskaidrojiet, kâds ir lielâkais iespçjamais naturâlu skaitïu daudzums, kam izpildâs ðâdas îpaðîbas:
\begin{enumerate}
\item Skaitïu pierakstâ izmantoti cipari no kopas $\{1,2,3,4,5,6\}$.
\item Neviens cipars nevienâ skaitlî nav sastopams vairâk kâ vienu reizi.
\item Cipari katrâ skaitlî ir augoðâ secîbâ.
\item Katriem diviem skaitïiem ir vismaz viens kopîgs cipars (varbût daþâdâs vietâs).
\item Neviens cipars nav sastopams visos skaitïos.
\end{enumerate}

\item Sarîkojumâ, kurâ piedalîjâs $10$ cilvçki, fotogrâfs uzòçma daþas fotogrâfijas.
Katrs no $45$ iespçjamajiem cilvçku pâriem redzams kopâ tieði vienâ fotogrâfijâ.
Katrâ fotogrâfijâ pavisam redzami divi vai trîs cilvçki. Kâds ir mazâkais iespçjamais uzòemto
fotogrâfiju skaits?

\item  Direktors ir noskaidrojis, ka viòa iestâdç pastâv seðas sazvçrestîbas
un katrâ sazvçrestîbâ piedalâs tieði trîs darbinieki.
Pierâdiet, ka direktors var sadalît iestâdi divâs laboratorijâs tâ, lai
nevienâ laboratorijâ nebûtu 3 cilvçku, kuri piedalâs vienâ un tajâ paðâ sazvçrestîbâ.

\item  %PU4
Regulâra piecstûra katrâ virsotnç ierakstîts reâls skaitlis. Ar vienu gâjienu
atïauts izvçlçties divas blakus esoðas piecstûra virsotnes un aizstât katru
no skaitïiem, kas tajâs ierakstîti, ar to vidçjo aritmçtisko. Ðâdus gâjienus var izdarît atkârtoti.
Vai no jebkuras sâkuma
situâcijas, kurâ visu piecu skaitïu summa ir $0$, ir iespçjams iegût situâciju, kurâ
visi pieci skaitïi ir $0$?

\item Tabulâ, kas sastâv no $30\times 30$ rûtiòâm, ierakstîti $162$ plusi un $144$ mînusi.
Nevienâ rindâ un nevienâ kolonnâ nav vairâk kâ $17$ zîmes (katrâ rûtiòâ ir ne vairâk par vienu zîmi).
Katram plusam izskaitâm, cik mînusu ir vienâ rindiòâ ar ðo plusu.
Katram mînusam izskaitâm, cik plusu ir vienâ kolonnâ ar ðo mînusu.
Atrodiet visu ðîs skaitîðanas rezultâtâ iegûto skaitïu summas maksimâlo vçrtîbu.
%suggested by   Konstantin Kokhas

\item Trijstûra augstumu garumi ir 12, 15 un 20. Kâds ir ðî trijstûra laukums?

\item  Trijstûrî $ABC$ $B_1$ un $C_1$ ir attiecîgi malu $AB$ un $AC$ viduspunkti. 
Ap trijstûriem $ABC_1$ un $AB_1C$ apvilktâs riòía lînijas krustojas bez punkta $A$
vçl arî punktâ $P$. Taisne $AP$ krusto ap trijstûri $AB_1C_1$ apvilkto riòía lîniju bez punkta
$A$ vçl arî punktâ $P_1$. Pierâdiet, ka $2AP = 3AP_1$.

\item  %PU5
Trijstûrî $ABC$ punkti $D$ un $E$ atrodas attiecîgi uz malâm $AB$ un $AC$.
Taisnes $BE$ un $CD$ krustojas punktâ $F$. Pierâdiet: ja
\[BC^2=BD\cdot BA+CE\cdot CA,\]
tad punkti $A$, $D$, $F$, $E$ pieder vienai riòía lînijai.

\item  Uz sfçras virsmas atzîmçti 2006 punkti.
  Pierâdiet, ka sfçras virsmu var sagriezt 2006 vienâdos gabalos tâ,
  ka katra gabala iekðpusç atrodas tieði viens no atzîmçtajiem punktiem.

\item  Trijstûra $ABC$ mediânas krustojas punktâ $M$.
Taisne $t$ iet caur punktu $M$ un krusto ap $ABC$ apvilkto riòía lîniju punktos $X$ un $Y$ tâ,
ka $A$ un $C$ atrodas vienâ pusç no $t$. Pierâdiet, ka
$BX\cdot BY=AX\cdot AY + CX\cdot CY$.

\item Vai eksistç 4 daþâdi naturâli skaitïi ar îpaðîbu:
katru divu skaitïu reizinâjumam pieskaitot 2006, iegûst vesela skaitïa kvadrâtu?

\item  %PU7
Noskaidrojiet, kuriem naturâliem skaitïiem $n$ skaitlis $3^n+1$ dalâs ar $n^2$.

\item Katram naturâlam skaitlim $n$ ar $a_n$ apzîmçsim $n^{(n^n)}$ pçdçjo ciparu.
Pierâdiet, ka virkne $(a_n)$ ir periodiska, un 
noskaidrojiet tâs minimâlâ perioda garumu.

\item Vai eksistç naturâlu skaitïu virkne $a_1,a_2,a_3,\ldots$ ar îpaðîbu:
katram naturâlam $n$ katru $n$ pçc kârtas òemtu virknes elementu summa dalâs ar $n^2$?

\item  12-ciparu naturâls skaitlis, kura pierakstâ izmantoti tikai cipari
  1, 5 un 9, dalâs ar 37.
  Pierâdiet, ka ðî skaitïa ciparu summa nav 76.


\end{problems}

Risinâðanas laiks: $4\frac{1}{2}$ stundas. Par katru uzdevumu var iegût augstâkais 5 punktus.

\end{document}
