\input makrot
\input laskut

\font\isosser=cmss12

\centerline{\isosser 23.\ Pohjoismainen matematiikkakilpailu, 2.\:4.\:2009}

\vskip 3truecm
\harj
Kolmion sis‰lt‰ valitaan piste $P$. $P$:n kautta piirret‰‰n kolme
kolmion sivujen suuntaista suoraa. Ne jakavat kolmion kolmeksi
pienemm‰ksi kolmioksi ja kolmeksi suunnikkaaksi. Olkoon $f$ kolmen
pienen kolmion yhteenlasketun alan ja koko kolmion alan suhde. Osoita,
ett‰ $f\ge \displaystyle{1\over 3}$, ja m‰‰rit‰ ne pisteet $P$, joille
$f=\displaystyle{1\over 3}$.

\harj
Haalistuneelta paperinpalalta voidaan vaivoin lukea seuraavat merkinn‰t:
   $$
(x^2 + x + a)(x^{15} - \dots) = x^{17} + x^{13} + x^5 - 90x^4 + x - 90. 
   $$
Jotkin osat ovat h‰ipyneet n‰kyvist‰, erityisesti vasemman puolen
ensimm‰isen tekij‰n vakiotermi ja toisen tekij‰n loppuosa. Olisi
mahdollista selvitt‰‰ kokonaan toinen tekij‰, mutta kysyt‰‰n vain,
mik‰ on vakiotermi $a$. Oletetaan, ett‰ kaikki teht‰v‰ss‰ esiintyv‰t
polynomit ovat kokonaislukukertoimisia.

\harj
Taululle on kirjoitettu kokonaisluvut 1, 2, 3, 4 ja 5. Lukuja voidaan
muuttaa niin, ett‰ pyyhit‰‰n pois luvut $a$ ja $b$ ja kirjoitetaan
niiden sijaan luvut $a+b$ ja $ab$. Onko mahdollista toistamalla t‰t‰
operaatiota p‰‰st‰ tilanteeseen, jossa kolme viidest‰ taululla
olevasta luvusta on 2009?

\harj
Turnaukseen osallistuu 32 kilpailijaa. Kaikki ovat pelikyvyilt‰‰n
erilaisia ja kaksinkamppailussa parempi aina voittaa. Osoita, ett‰
kulta-, hopea- ja pronssimitalien voittajat voidaan ratkaista 39
ottelun perusteella.

\bye 
