\documentclass[12pt]{article}
\parindent=0pt

\newcommand{\ov}{\over\mathstrut}
\newcommand{\dps}{\displaystyle}
\newcommand{\abs}[1]{\lvert{#1}\rvert}

\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\sloppy
\begin{document}

\begin{center}
{\Large \bf Baltian tie 1999}\\
Reykjav\'\i k, 6.\ marraskuuta, 1999\\
\end{center}


{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 1 \par}

Etsi yht‰lˆryhm‰n 
\begin{eqnarray*}
abc+ab+bc+ca+a+b+c & = & 1\\
bcd+bc+cd+db+b+c+d & = & 9\\
cda+cd+da+ac+c+d+a & = & 9\\
dab+da+ab+bd+d+a+b & = & 9
\end{eqnarray*}
reaaliset ratkaisut.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 2 \par}

Etsi kaikki positiiviset kokonaisluvut $n$, joilla on seuraava
ominaisuus: luvun $n$ kuutiojuuri saadaan poistamalla $n$:n
kymmenj‰rjestelm‰esityksest‰ kolme viimeist‰ numeroa.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 3 \par}

Etsi kaikki kokonaisluvut $n\ge 3$ niin, ett‰ ep‰yht‰lˆ
\[ a_1a_2 + a_2a_3 + \cdots + a_{n-1}a_n + a_na_1 \le 0\]
toteutuu kaikilla reaaliluvuilla $a_1, a_2, \ldots, a_n$, joille p‰tee 
$a_1 + \cdots + a_n = 0$.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 4 \par}

Olkoon kaikilla positiivisilla reaaliluvuilla $x$ ja $y$
\[ f(x,y) = \min\left(x, \frac{y}{x^2+y^2}\right). \]
Osoita, ett‰ on olemassa sellaiset $x_0$ ja $y_0$, ett‰
$f(x,y)\le f(x_0,y_0)$ kaikilla positiivisilla $x$ ja $y$.
Laske $f(x_0,y_0)$.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 5 \par}

Piste $(a,b)$ on ympyr‰ll‰ $x^2+y^2=1$. T‰h‰n pisteeseen piirretty
ympyr‰n tangentti kohtaa paraabelin $y=x^2+1$ tasan yhdess‰ pisteess‰.
Etsi kaikki mahdolliset pisteet $(a,b)$.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 6 \par}

Mik‰ on pienin m‰‰r‰ siirtoja, joilla ratsu p‰‰see yhdest‰ $n\times
n$-shakkilaudan kulmasta vastakkaiseen kulmaan, kun $n\ge 4$?

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 7 \par}

Kahta $8\times 8$-shakkilaudan ruutua sanotaan naapureiksi, jos niill‰
on yhteinen sivu tai kulma. Voiko kuningas k‰yd‰ jostain ruudusta
l‰htien kaikissa ruu\-duissa tasan kerran siten, ett‰ ensimm‰ist‰ siirtoa
lukuunottamatta kuningas siirtyy aina ruutuun, jolle p‰tee: ruudulla
on parillinen m‰‰r‰ sellaisia naapureita, joissa kuningas on jo ollut?

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 8 \par}

On annettu $1\,999$ kolikkoa, joista mitk‰‰n kaksi eiv‰t ole
saman\-pai\-noi\-sia. K‰ytett‰viss‰ on kone, joka kertoo yhdell‰
operaatiolla, mik‰ kolmesta kolikosta on painoltaan keskimm‰inen.
Osoita, ett‰ painoj‰rjestyksess‰ tuhannes kolikko voidaan lˆyt‰‰
enint‰‰n $1\,000\,000$ operaatiolla, mutta mink‰‰n muun kolikon
sijalukua painoj‰rjestyksess‰ ei voida selvitt‰‰ t‰ll‰ koneella.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 9 \par}

Kuutio, jonka s‰rm‰ on 3, jaetaan 27 yksikkˆkuutioon. Luvut $1, 2,
\ldots, 27$ sijoitetaan mielivaltaisesti yksikkˆkuutioihin, yksi
kuhunkin kuutioon. Muodostetaan kaikki 27 rivisummaa (kolmen luvun
summia on yhdeks‰n kolmessa suunnassa). Kuinka moni n‰ist‰
27 summasta voi enint‰‰n olla pariton?

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 10 \par}

Voiko yksikkˆs‰teisen kiekon (keh‰ mukaanlukien) pisteet jakaa kolmeen
osa\-joukkoon siten, ettei miss‰‰n osa\-joukoista ole kahta pistett‰,
joiden keskin‰inen et‰isyys on yksi?

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 11 \par}

Olkoon tasossa nelj‰ pistett‰, joista mitk‰‰n kolme eiv‰t ole samalla
suoralla. Osoita, ett‰ on olemassa sellainen ympyr‰, ett‰ pisteist‰
kolme on ympyr‰n keh‰ll‰ ja nelj‰s joko ympyr‰n keh‰ll‰ tai sen
sis‰puolella.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 12 \par}

Kolmiolle $ABC$ p‰tee $2AB=AC+BC$. Osoita, ett‰ kolmion $ABC$
sis‰‰npiirretyn ympyr‰n keskipiste, ymp‰ripiirretyn ympyr‰n keskipiste
ja sivujen $AC$ ja $BC$ keskipisteet ovat samalla ympyr‰ll‰.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 13 \par}

Kolmion $ABC$ kulmien $A$ ja $B$ puolittajat kohtaavat sivut $BC$ ja
$CA$ pisteiss‰ $D$ ja $E$, t‰ss‰ j‰rjestyksess‰. Lis‰ksi $AE+BD=AB$.
M‰‰rit‰ kulma $C$.

\goodbreak
{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 14 \par}

Olkoon $ABC$ tasakylkinen kolmio, jossa $AB=AC$. Pisteet $D$ ja $E$
ovat sivuilla $AB$ ja $AC$, t‰ss‰ j‰rjestyksess‰. Pisteen $B$ kautta
kulkeva ja sivun $AC$ suuntainen suora leikkaa suoran $DE$ pisteess‰
$F$.  Pisteen $C$ kautta kulkeva ja sivun $AB$ suuntainen suora
leikkaa suoran $DE$ pisteess‰ $G$. Osoita, ett‰
\[ \frac{[DBCG]}{[FBCE]} = \frac{AD}{AE}, \]
miss‰ $[PQRS]$ on nelikulmion $PQRS$ pinta-ala.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 15 \par}

Olkoon $ABC$ kolmio, jossa $\angle C=60^\circ$ ja $AC<BC$.  Piste $D$
on sivulla $BC$ ja sille p‰tee $BD=AC$. Jatketaan sivua $AC$
pisteeseen $E$, jolle $AC=CE$. Osoita, ett‰ $AB=DE$.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 16 \par}

Etsi pienin positiivinen kokonaisluku $k$, joka voidaan esitt‰‰
muodossa \mbox{$k=19^n - 5^m$}. T‰ss‰ $n$ ja $m$ ovat positiivisia
kokonaislukuja.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 17 \par}

Onko olemassa sellaista ‰‰rellist‰ kokonaislukujonoa $c_1, \ldots,
c_n$, ett‰ luvut \mbox{$a+c_1, \ldots, a+c_n$} ovat alkulukuja useammalla
kuin yhdell‰ mutta ei ‰‰rettˆm‰n monella kokonaisluvulla $a$?

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 18 \par}

Olkoon $m$ sellainen positiivinen kokonaisluku, ett‰ $m\equiv 2
\pmod{4}$. \mbox{Osoita,} ett‰ $m$ voidaan kirjoittaa enint‰‰n yhdell‰
tavalla muodossa $m=ab$, miss‰ $a$ ja $b$ ovat sellaisia positiivisia
kokonaislukuja, ett‰ $0 < a-b < \sqrt{5+4\sqrt{4m+1}}$.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 19 \par}

Osoita, ett‰ on olemassa ‰‰rettˆm‰n monta parillista positiivista
kokonaislukua $k$, joille $p^2+k$ on yhdistetty luku kaikilla
alkuluvuilla $p$.

{\bf \par \medskip Teht‰v‰ 20 \par}

Olkoot $a$, $b$, $c$ ja $d$ sellaisia alkulukuja, ett‰ $a>3b>6c>12d$
ja $a^2-b^2+c^2-d^2=1749$. M‰‰rit‰ lausekkeen $a^2+b^2+c^2+d^2$ mahdolliset
arvot.

%
\end{document}