\documentclass[fleqn,11pt]{mathol}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[finnish]{babel}


\usepackage{bw02_pr}

\begin{document}

%\def\abcd{\overline{abcd}}
%\def\ac{\overline{ac\vphantom{b}}}
%\def\cd{\overline{cd}}
\def\NN{{\Bbb N}} 
%\font\bfpieni=cmssbx10\def\EL{{\bfpieni L}}
%\let\dps=\displaystyle
%\let\ld=\ldots
%\let\.=\cdot
%\let\dv=\mid
%\newcommand{\mod}{\mathop{\mathrm{mod}}\nolimits}
%\renewcommand{\pmod}[1]{\enskip(\mod #1)}
%\newcommand{\Pri}{\mathbb{P}}
%\let\ov=\over
%\let\dv=\mid
%\newcommand{\mop}[1]{\mathop{\mathrm{#1}}}
%\let\nol=\nolimits
%\newcommand{\lcm}{\mop{lcm}\nol}
%\newcommand{\ord}{\mop{ord}\nol}
%\let\g=\gamma

\leftline{\emph{Finnish version}}

\vspace*{-2mm}
\section*{Baltian tie 2004, Vilna, 7.\thinspace 11.\thinspace 2004}

%\subsection*{Vilna, 7.\thinspace 11.\thinspace 2004}

%\bigskip
%Aikaa: 4,5 tuntia \\
%Ensimm‰isen puolen tunnin aikana vastataan teht‰vi‰ koskeviin
%kyselyihin.

\renewcommand{\angle}{\measuredangle}
\renewcommand{\theenumi}{\bf\arabic{enumi}}

\begin{prob}

\item
Ep‰negatiivisten kokonaislukujen jono $a_1$, $a_2$, $a_3$, $\dots$
toteuttaa ehdot

\begin{enumerate}
\item[1.] $a_n+a_{2n}\ge 3n$.

\item[2.] $a_{n+1}+n\le 2\sqrt{a_n\cdot(n+1)}$.
\end{enumerate}

kaikilla indeksien arvoilla $n=1,\,2,\dots$,

\begin{itemize}

\item[(a)]
Todista, ett‰ ep‰yht‰lˆ $a_n\ge n$ p‰tee kaikilla positiivisilla
kokonaisluvuilla $n$.

\item[(b)]
Anna esimerkki ehdot 1 ja 2 toteuttavasta positiivisten
kokonaislukujen jonosta.
\end{itemize}

\item

Olkoon $P(x)$ polynomi, jonka kertoimet ovat ep‰negatiivisia. Osoita,
ett‰ jos $P\left({1\over x}\right)P(x)\ge 1$, kun $x=1$, niin sama
ep‰yht‰lˆ on voimassa kaikilla positiivisilla luvuilla $x$.

\item
Olkoot $p$, $q$ ja $r$ posiitivisia lukuja ja $n$ positiivinen
kokonaisluku. Osoita, ett‰ jos $pqr=1$, niin $${1\over
p^n+q^n+1}+{1\over q^n+r^n+1}+{1\over r^n+p^n+1}\le 1.$$
 
\item
Reaalilukujen $x_1$, $x_2$, $\dots$, $x_n$ aritmeettinen keskiarvo on
$X$. Osoita, ett‰ on olemassa sellainen positiivinen kokonaisluku $K$, ett‰
jokaisen jonon $(x_1,x_2,\ldots,x_K)$, $(x_2,x_3,\ldots,x_K)$,
$(x_3,\ldots,x_K)$, \dots, $(x_{K-1},x_K)$ ja $(x_K)$   
%$\{x_j,\,x_{j+1},\,\dots,\,x_K\}$, $j\le K$,
aritmeettinen keskiarvo on pienempi tai sama kuin $X$.

\item
M‰‰rit‰, mit‰ arvoja voi saada kokonaisluvuille $k$ m‰‰ritelty funktio
$$f(k)=(k)_3+(2k)_5+(3k)_7-6k,$$ miss‰ $(k)_{2n+1}$ on se luvun $2n+1$
monikerta, joka on l‰hinn‰ lukua $k$.


\item
Kuution kullekin tahkolle on kirjoitettu positiivinen kokonaisluku.
Jokaista kuution k‰rke‰ kohti lasketaan kolmella viereisell‰ tahkolla
sijaitsevien lukujen tulo.  N‰iden tulojen summa on 1001. 
Mik‰ on tahkoilla sijaitsevien kuuden luvun summa?

\item
Etsi kaikki sellaiset v‰hint‰‰n kaksialkioiset kokonaislukujoukot~$X$,
ett‰ kaikilla $m,n\in X$, miss‰ $n>m$, on olemassa $k\in X$, jolle
$n=mk^2$.

\item
Olkoon~$f(x)$ kokonaiskertoiminen polynomi, joka ei ole vakio.
Todista, ett‰ on olemassa sellainen 
kokonaisluku~$n$, ett‰ luvulla~$f(n)$
on v‰hint‰‰n~$2004$ eri alkutekij‰‰.


\item
Olkoon~$S$ joukko, jossa on $n-1$~luonnollista lukua ($n\ge 3$).
T‰ss‰ joukossa on kaksi alkiota, joiden erotus ei ole jaollinen
luvulla~$n$.  Todista, ett‰ on mahdollista valita joukon~$S$
ep‰tyhj‰ osajoukko, jonka alkioiden summa on jaollinen luvulla~$n$.

\item
Onko olemassa p‰‰ttym‰tˆn alkulukujen jono $p_1,p_2,\ldots,p_n,\ldots,$
jolle $|p_{n+1}-2p_n|=1$ jokaisella positivisella kokonaisluvulla~$n$?

\item
Annettuna on $m\times n$-taulukko lukuja $+1$ ja $-1$.
Aluksi taulukossa on vain yksi $-1$, kaikki muut taulukkoalkiot
ovat lukuja~$+1$.  Yhdell‰ kerralla taulua saa muuttaa niin, ett‰
jokin luvuista~$-1$ muutetaan luvuksi~$0$ ja samalla viereiset luvut
kerrotaan luvulla~$-1$. (Viereisi‰ alkioita ovat ne, jotka
ovat suoraan yl‰puolella, alapuolella, vasemmalla tai oikealla.) 
Etsi kaikki $(m,n)$, joilla mik‰ tahansa alkuehdon t‰ytt‰v‰
taulukko voidaan muuntaa t‰llaisilla muunnoksilla vain nollia
sis‰lt‰v‰ksi taulukoksi riippumatta siit‰, miten~$-1$ aluksi sijaitsee.

\item
Riviss‰ on $2n$~eri lukua.  Yhdell‰ siirrolla voidaan joko vaihtaa
kaksi lukua kesken‰‰n tai kierr‰tt‰‰ kolmea lukua syklisesti
(valitaan luvut $a$, $b$ ja $c$ sek‰ korvataan $b$ luvulla~$a$,
$c$ luvulla~$b$ ja $a$ luvulla~$c$.)  Mik‰ on pienin mahdollinen
m‰‰r‰ siirtoja, joka aina riitt‰‰ lukujen j‰rjest‰miseen kasvavaan
j‰rjestykseen?

\item
Euroopan unionin 25~j‰senmaata muodostavat seuraavien s‰‰ntˆjen
mukaisesti toimivan komitean: 1)~Komitea kokoontuu p‰ivitt‰in.
2)~Jokaisessa kokouksessa ainakin yhden j‰senmaan on oltava
edustettuna.  3)~Miss‰‰n kahdessa kokouksessa ei ole  edustettuina
t‰sm‰lleen samoja  j‰senmaita.  4) $n$:nness‰ kokouksessa l‰sn‰
olevien maiden joukossa on jokaisella $k<n$ oltava ainakin yksi,
joka oli l‰sn‰ myˆs $k$:nnessa kokouksessa.  Kuinka monena p‰iv‰n‰
komitea voi kokoontua? 

\item
Kasalla tarkoitetaan nelj‰n tai useamman p‰hkin‰n joukkoa.
Kaksi pelaajaa pelaa seuraavaa peli‰. Aluksi heill‰ on yksi
kasa, jossa on $n\ge 4$ p‰hkin‰‰. Siirto tarkoittaa, ett‰ pelaaja
valitsee yhden kasan ja jakaa sen kahdeksi ep‰tyhj‰ksi joukoksi
(joiden ei v‰ltt‰m‰tt‰ tarvitse olla kasoja, vaan ne voivat sis‰lt‰‰
mielivaltaisen m‰‰r‰n p‰hkinˆit‰.) Pelaajat siirt‰v‰t
vuorotellen, ja jos pelaaja ei voi siirt‰‰, h‰n
h‰vi‰‰.  Mill‰ luvuilla~$n$ aloittavalla on voittostrategia? 

\item
Ympyr‰n keh‰ on jaettu 13~kaareen, jotka on numeroitu j‰rjestyksess‰
yhdest‰ kolmeentoista.  Viisi kirppua A, B, C, D ja E istuvat
kaarilla 1, 2, 3, 4 ja 5.  Kirppu saa hyp‰t‰ vain kaarelle, joka on
jompaankumpaan suuntaan viiden kaaren p‰‰ss‰ l‰htˆkaaresta.
Vain yksi kirppu voi hyp‰t‰ kerrallaan, ja kaksi kirppua ei voi sijaita
samalla kaarella.  Muutamien hyppyjen j‰lkeen kirput ovat j‰lleen
kaarilla 1, 2, 3, 4 ja 5, mutta mahdollisesti eri j‰rjestyksess‰
kuin aluksi.  Mitk‰ j‰rjestykset ovat mahdollisia?

\item 
Piste $P$ on kiinte‰n ympyr‰n ulkopuolella. $P$:n kautta piirret‰‰n
ympyr‰lle sekantti, joka leikkaa ympyr‰n pisteiss‰ $A$ ja $B$ sek‰
tangentti, joka sivuaa ympyr‰‰ pisteess‰ $C$. Piste $C$ on samalla
puolella $P$:n ja ympyr‰n keskipisteen kautta kulkevaa suoraa kuin $A$
ja $B$. Pisteen $C$ kohtisuora projektio $P$:n ja ympyr‰n keskipisteen
kautta kulkevalla suoralla on $Q$. Osoita, ett‰ $QC$ puolittaa kulman
$\angle AQB$.

\item
Suorakaiteen sivujen pituudet ovat 3 ja 4. Valitaan jokaiselta sivulta
umpim‰hk‰inen sis‰piste. Olkoot $x$, $y$, $z$ ja $u$ sen nelikulmion
sivut, joiden k‰rjet ovat valitut nelj‰ pistett‰. Osoita, ett‰ 
$25\le x^2+y^2+z^2+u^2\le 50$.

\item
Kolmion $ABC$ k‰rjest‰ $A$ alkava puolisuora leikkaa sivun $BC$
pisteess‰ $X$ ja kolmion $ABC$ ymp‰ri piirretyn ympyr‰n pisteess‰
$Y$. Osoita, ett‰ $${1\over AX}+{1\over XY}\ge {4\over BC}.$$

\item 
Kolmion $ABC$ sivun $BC$ keskipiste on $D$. Sivun $BC$ pisteelle $M$
p‰tee $\angle BAM=\angle DAC$. $AB$ leikkaa kolmion $CAM$ ymp‰ri
piirretyn ympyr‰n myˆs pisteess‰ $L$ ja $AC$ leikkaa kolmion $BAM$
ymp‰ri piirretyn ympyr‰n myˆs pisteess‰ $K$. Todista, ett‰ $KL\|BC$.

\item
Ympyr‰n kaarilla $w_1$, $w_2$ ja $w_3$ on samat p‰‰tepisteet $A$ ja
$B$ ja kaikki ovat samalla puolella suoraa $AB$; $w_2$ on $w_1$:n ja
$w_3$:n v‰liss‰. Kaksi $B$:st‰ alkavaa puolisuoraa leikkaavat kaaret,
toinen pisteiss‰ $M_1$, $M_2$ ja $M_3$, toinen pisteiss‰ $K_1$, $K_2$
ja $K_3$. Osoita, ett‰ $${M_1M_2\over M_2M_3}={K_1K_2\over K_2K_3}.$$


\end{prob}
\end{document}


\bye