\input makrot
\input def
\input laskut

\font\isosser=cmss12
\centerline{\isosser Vuoden 1998 pohjoismaisen kilpailun ratkaisut}\bigskip

\harj  Kun yhtälöön sijoitetaan $x=y=0$, saadaan
$2f(0)=4f(0)$, joten
$f(0)=0$. Olkoon sitten $y=nx$, missä $n$ on luonnollinen luku. Nyt saadaan 
$$f((n+1)x)=2f(x)+2f(nx)-f((n-1)x).$$ Tästä saadaan $f(2)x=2f(x)+2f(x)-
f(0)=4f(x)$, $f(3x)=2f(x)+2f(2x)-f(x)=9f(x)$, Todistetaan, että
$f(nx)=n^2f(x)$. Käytetään induktiota. Kaava on tosi, kun $n=1$. Oletetaan,
että $f(kx)=k^2f(x)$, kun 
$k\le n$. Tällöin
$$f((n+1)x)=2f(x)+2f(nx)-f((n-1)x)=(2+2n^2-(n-1)^2)f(x)=(n+1)^2f(x).$$
Siis $f(nx)=n^2f(x)$. Kun $x=1/q$, $f(1)=f(qx)=q^2f(x)$, so
$f(1/q)=f(1)/q^2$. Tästä seuraa $f(p/q)=p^2f(1/q)=(p/q)^2f(1)$, joten 
$f(x)=ax^2$ jollekin rationaaliluvulle $a$.
Kääntäen, jos $f(x)=ax^2$, niin 
$f(x+y)+f(x-y)=a(x+y)^2+a(x-y)^2=2ax^2+2ay^2=2f(x)+2f(y)$, joten 
$f(x)=ax^2$ on yhtälön ratkaisu.






\harj  Kun lasketaan pisteen $P$ potenssi ympyröiden $C_1$
ja $C_2$ suhteen, saadaan $PA\cdot PB=PC\cdot PD=PE\cdot PF$. Koska $M_1P$ on
kohtisuorassa jännettä $CD$ vastaan, $P$:n on oltava $CD$:n keskipiste, joten
$PC=PD$. Samoin saadaan $PE=PF$. Kaiken kaikkiaan $PC=PD=PE=PF=\sqrt{PA\cdot
PB}$. Koska  $C$, $D$, $E$ ja $F$ ovat kaikki $P$-keskisellä ympyrällä, jonka
halkaisijoita ovat $CD$ ja $EF$, niin kulmat $\angle ECF$, $\angle CFD$ jne.
ovat kaikki suoria.  $CDEF$ on suorakaide. 



\harj  (a) Oletetaan, että $x_1,\,\ldots,\,x_n$ on
tehtävässä vaadittu jono.
Silloin $x_1+\cdots+x_n=\displaystyle{n(n+1)\over 2}$. Tämä summa on
jaollinen $n$:llä, mikä on mahdollista vain, kun $n$ on pariton, jolloin 
$\displaystyle{(n+1)\over 2}$ on kokonaisluku. Jos $n=2m$, niin 
$\displaystyle{n(n+1)\over 2}=m(2m+1)=2m^2+m\equiv m \bmod 2m$.
Oletetaan nyt, että $n=2m+1>1$. Vaaditaan, että $n-1=2m$ on tekijänä luvussa 
$x_1+\cdots+x_{n-1}$. Koska $x_1+\cdots+x_{n-1}=(m+1)(2m+1)-x_n=
\equiv m+1-x_n \bmod 2m$, ja  $1\le x_n\le n$, niin $x_n=m+1$.
Seuraavaksi vaaditaan, että $n-2=2m-1$ on tekijänä luvussa
$x_1+\cdots+x_{n-2}$. Koska $x_1+\cdots+x_{n-2}=(m+1)(2m+1)-x_n-x_{n-1}\equiv
m+1-x_{n-1} \bmod 2m-1$ ja $-m\le m+1-x_{n-1}\le m$, on $x_{n-1}= m+1\bmod
2m-1$. Jos  $n>3$ eli $m\ge 1$, on $x_{n-1}=m+1=x_n$, mikä on ristiriita.
Siis $n=1$ ja $n=3$ ovat ainoat mahdollisuudet. Jos $n=1$, $x_1=1$ on
kelvollinen jono. Jos $n=3$, on oltava $x_3=2$. $x_1$ ja $x_2$ ovat 1 ja 3
kummassa tahansa järjestyksessä.

\smallbreak

\noindent (b) Olkoon  $x_1=1$. Määritellään jono palautuskaavan avulla.
Oletetaan, että  $x_1,\ldots,x_{n-1}$ on valittu ja että näiden lukujen summa
on $A$. Olkoon $m$ pienin positiivinen kokonaisluku, jota ei vielä ole
käytetty. Jos asetetaan $x_{n+1}=m$, $x_n$:llä on kaksi rajoitusta: 
$$A+x_n\equiv0\bmod n\quad{\rm~ja~}\quad 
A+x_n+m\equiv0\bmod n+1.$$
Koska $n$ ja $n+1$ ovat yhteistekijättömiä, on olemassa $y$, jolle pätee
$y\equiv -A\bmod n$, $y\equiv -A-m\bmod n+1$ ("kiinalainen jäännöslause") Jos
$y$:hyn lisätään tarpeeksi suuri $n(n+1)$:n monikerta, saadaan luku, jota ei
vielä ole käytetty jonoon. Täten jonoa voidaan aina jatkaa kahdella termillä,
ja se tulee sisältämään jokaisen kokonaisluvun.





\harj  Kun kirjoitetaan Pascalin kolmio $\mod 2$:
$$\matrix{ & & & & & &1& & & & & & \cr
 & & & & &1& &1& & & & & \cr
 & & & &1& &0& &1& & & & \cr
 & & &1& &1& &1& &1& & & \cr
 & &1& &0& &0& &0& &1& & \cr
 &1& &1& &0& &0& &1& &1& \cr
1& &0& &1& &0& &1& &0& &1,\cr}$$
havaitaan, että rivi 1 sisältää kaksi rivin 0 kopiota, rivit 2 ja 3
sisältävät kaksi rivien 1 ja 2 kopiota jne. 



\smallbreak

\noindent Pascalin kolmion perusominaisuudesta $\displaystyle{n+1\choose
p}=\displaystyle{n\choose p-1}+\displaystyle{n\choose p}$ seuraa, että jos
rivin $k$ kaikki luvut ovat $\equiv 1\mod 2$, niin rivillä $k+1$ tasan
ensimmäinen ja viimeinen luku on $\equiv 1\mod 2$. Jos $k$:nnella rivillä
vain ensimmäinen ja viimeinen luku ovat $\equiv 1\mod 2$, niin rivit $k$,
$k+1$, \dots, $2k-1$ muodostuvat kahdesta rivien 0, 1, \dots $k-1$ kopiosta.
Koska rivillä 0 on luku 1, rivi 1 on kahden ykkösen muodostama, 2 ja 3 ovat
kahden rivien 0 ja 1 muodostaman kolmion kopioita jne. Tästä päätellään
induktiolla, että kaikilla $k$ rivi $2^k-1$ muodostuu pelkistä ykkösistä
(siinä on kaksi kopiota rivistä $2^{k-1}-1$ ja rivi $2^1-1=0$ on pelkkä
ykkönen). Täten rivi $2^k$ muodostuu nollista ja päissä olevista ykkösistä.
Tästä seuraa edelleen, että rivit $2^k$, $2^k+1$, \dots. $2^{k+1}-1$ ovat
kaksi kopiota riveistä $0$, 1, \dots $2^k-1$. 
Olkoon $N_n$ rivin, $n=2^k+m$, $m<2^k$, parittomien lukujen määrä. Silloin
$N_1=2$ ja $N_n=2N_m$. Siis $N_n$ on aina kakkosen potenssi. Todetaan vielä,
että $N_n=2^p$, missä $p$ on $n$:n binääriesityksen ykkösten lukumäärä
$y(n)$. Koska $N_0=1=2^{y(0)}$, kaava pätee, kun $n=0$.  Luvun $n=2^k+m$
binääriesityksessä on yksi ykkönen enemmän kuin luvun $m$ binääriesityksessä.
Toisaalta $N_n=2N_m=2\cdot 2^{y(m)}=2^{y(m)+1}=2^{y(n)}$.

\smallbreak

\noindent On vielä osoitettava, että $\displaystyle{2^k\choose p}\equiv1$
vain, kun $p=0$ tai $p=2^k$. Tämä seuraa esimerkiksi siitä, että
$\displaystyle{2^k-1\choose p}\equiv1$ kaikilla $p$, mikä taas seuraa
edellisestä induktiosta.



\bye
