\input makrot
\input laskut
\parindent=0pt
\let\0=\displaystyle
\overfullrule=0pt

\bf
\vbox{\hbox{Lukion matematiikkakilpailu}
      \smallskip
      \hbox{Loppukilpailu 8.\:2.\:2002}}
\rm
\vskip 2,5truecm

\harj
Funktiolle $f$ on voimassa $f(\cos x)=\cos(17x)$ kaikilla
reaaliluvuilla $x$.  Osoita, että $f(\sin x)=\sin(17x)$
kaikilla $x\in\RR$.

\harj
Osoita: jos 
   $${1\over a}+{1\over b}+{1\over c}={1\over a+b+c},$$
niin myös 
   $${1\over a^n}+{1\over b^n}+{1\over c^n}={1\over a^n+b^n+c^n},$$
kun $n$ on pariton positiivinen kokonaisluku.

\harj
$n$ tytöstä ja $n$ pojasta muodostetaan arpomalla $n$ paria.
Kuinka suuri on todennäköisyys saada ainakin yksi tyttöpari?
Millä luvun $n$ arvoilla tämä todennäköisyys on yli $90\%$?

\harj
Kuperalla (konveksilla) kuviolla $\K$ on seuraava ominaisuus:
kun sitä katsotaan mistä hyvänsä tietyn ympyrän $\Y$ pisteestä,
se näkyy suorassa kulmassa.  Osoita, että kuvio on symmetrinen
$\Y$:n keskipisteen suhteen.  [Kuvio on {\it kupera}, jos jokaisen
kahden siihen kuuluvan pisteen välinen jana kuuluu kuvioon.
Kuperan kuvion jokaisen reunapisteen kautta voidaan piirtää yksi tai useampi
suora niin, että kuvion sisäosa on kokonaan suoran rajoittamassa
puolitasossa.]

\harj
Tasossa on säännöllinen $17$-kulmio $\P$ ja sen ympäri piirretty ympyrä $\Y$.
$17$-kulmion $\P$ kärjet väritetään niin, että kärjet $A,B\in\P$
ovat erivärisiä, jos niiden rajoittamalla lyhyemmällä ympyrän $\Y$
kaarella on päätepisteet mukaan lukien $2^k+1$ monikulmion~$\P$ 
kärkeä jollakin $k\in\NN$.
Mikä on pienin määrä värejä, joilla $17$-kulmion $\P$ kärjet voi värittää? 

\vskip 2,5truecm
Aikaa: 3 tuntia

\bigskip
{\obeylines
Kirjoita kukin ratkaisu omalle paperilleen.
Muista kirjoittaa nimesi kuhunkin paperiin.
Laskimien ja taulukkokirjojen k\"aytt\"o on kielletty.
\medskip
Kotisivuja:
{\tt http://www.maol.fi} (MAOL)
{\tt http://www.math.helsinki.fi/\~{}smy/olympia} (matematiikkavalmennus)
}




\bye






