\input makrot
\input def
\input laskut

\font\isosser=cmss12
\centerline{\isosser Vuoden 1997 pohjoismaisen kilpailun ratkaisut}\bigskip

\harj  Olkoot $0<a_1<a_2<\dots<a_7$ joukon $A$ alkiot. Jos
$(a_i,\,a_j,\,a_k)$ on tehtävän mukainen kolmikko, niin
$a_i<a_j<a_i+a_j=a_k$. Pareja $(a_i,\,a_j)$, joille pätee $a_i+a_j=a_k$ on
enintään $k-1$ kappaletta. Pareja, joille lisäksi pätee $a_i<a_j$, on
enintään $\[{k-1\over 2}\]$ kappaletta. Pareja on siis enintään
$$\sum_{k=3}^7\[{k-1\over 2}\]=1+1+2+2+3=9$$ kappaletta. Arvo 9 saavutetaan,
kun $A=\{1,\,2,\,\dots,\,7\}$, sillä tässä tapauksessa kolmikot
$(1,\,2,\,3)$, $(1,\,3,\,4)$, $(1,\,4,\,5)$, $(1,\,5,\,6)$, $(1,\,6,\,7)$,
$(2,\,3,\,5)$, $(2,\,4,\,6)$, $(2,\,5,\,7)$ ja $(3,\,4,\,7)$ täyttävät
tehtävän ehdot.



\harj  Oletamme ensin, että $P$ ei ole lävistäjällä $AC$
ja että suora $BP$ leikkaa lävistäjän $AC$ pisteessä $M$. Olkoot $S$ ja $T$
pisteistä $A$ ja $C$ suoralle $BP$ piirrettyjen kohtisuorien ja suoran $BP$
leikkauspisteet. Koska kolmioilla $APB$ ja $CBP$ on sama ala, on $AS=CT$. Jos
$S\ne T$, niin suorakulmaiset kolmiot $ASM$ ja $CTM$ ovat yhtenevät (kks),
joten $AM=CM$. Jos taas $S=T$, on $AC\bot PB$ ja $S=M=T$, jolloin myös
$AM=CM$. Joka tapauksessa $M$ on lävistäjän $AC$ keskipiste. Täsmälleen
samoin todistetaan, että suora $DP$ leikkaa $AC$:n tämän keskipistessä eli
pisteessä $M$. Siis toisaalta $B$, $M$ ja $P$, toisaalta $D$, $M$ ja $P$ ovat
samalla suoralla. Siis $M$ on suoralla $DB$, eli lävistäjä $BD$ jakaa
lävistäjän $AC$ kahteen yhtä suureen osaan. Oletamme sitten, että $P$ on
lävistäjällä $AC$. Silloin $P$ on $AC$:n keskipiste. Jos $P$ ei ole
lävistäjällä $BD$, päätellään samoin kuin edellä, että $AC$ jakaa $BD$:n
kahteen yhtä suureen osaan. Jos $P$ taas on myös lävistäjällä $BD$, se on
molempien lävistäjien yhteinen keskipiste. 



\harj Jos kolmella $a$-pituisella janalla on sama kärki,
esim.\ $A$, niin kolme muuta pistettä sijaitsevat $A$-keskisellä 
$a$-säteisellä ympyrällä ja ovat $b$-sivuisen tasasivuisen kolmion kärkinä.
Tällöin $A$ on kolmion $BCD$ keskipiste, ja $${b\over a}={b\over\displaystyle 
{2\over
3}{\sqrt 3\over 2}b}=\sqrt 3.$$ Oletetaan sitten, että pisteestä $A$ lähtee
ainakin yksi $a$-pituinen ja ainakin yksi $b$-pituinen jana. Oletetaan, että
$AB=a$, $AD=b$. Ei ole mahdollista, että joka pisteestä lähtisi vain yksi
$a$-pituinen jana ($a$-pituisten janojen lukumäärä on puolet pisteistä
lähtevien $a$-pituisten janojen lukumäärästä, koska jokainen jana tulee
lasketuksi molempien päätepisteidensä kohdalla. Voidaan siis olettaa, että
$A$:stä lähtee toinenkin $a$-pituinen jana, $AC$. Jos nyt olisi $BC=a$, olisi
$ABC$ tasasivuine kolmio ja $D$ olisi samalla etäisyydellä $b$ sen kaikista
kärjistä. Tämä ei voi tulla kyseeseen, koska $b>a$. Siis $BC=b$ Janoista $CD$
ja $BD$ toisen pituus on $a$. Voimme olettaa, että tämä jana on $DC$. Janat
$DC$ ja $AB$ ovat joko eri tai samalla puolella suoraa $AC$. Jälkimmäisessä
tapauksessa $ABCD$ on suunnikas, jonka kaksi sivuparia on $a$-pituisia, kaksi
$b$-pituisia ja lävistäjien pituudet ovat $a$ ja $b$. Tämä on kuitenkin
mahdotonta, koska suunnikkaan lävistäjien neliöiden summa ($a^2+b^2$) on sama
kuin sivujen neliöiden summa ($2a^2+2b^2$). Voimme siis olettaa, että $BACD$
on kupera nelikulmio. Olkoon $\angle ABC=\alpha$ ja $\angle ADB=\beta$.
Tasakylkistä kolmiosta saadaan esimerkiksi $\angle CBD=\beta$, ja erityisesti
kolmiosta $ABD$ $2\alpha+2\beta+\beta=\pi$ sekä $\angle CDA=\alpha$, $\angle
DCB={1\over 2}(\pi-\beta)$, $\angle CAD=\alpha$. Kolmiosta $ADC$ saadaan näin
ollen $\alpha+\alpha+\alpha+{1\over 2}(\pi-\beta)=\pi$. Kun ratkaistaan,
saadaan $\alpha={1\over 5}\pi=36\as$. Kolmiosta $ABC$ saadaan nyt sinilauseen
avulla $${b\over a}={\sin 108\as\over \sin 36\as}={\sin 72\as\over \sin
36\as}=2\cos 36\as={\sqrt 5+1\over 2}.$$ (Itse asiassa $a$ on nyt
säännöllisen viisikulmion sivu ja $b$ sen lävistäjä.) -- Toinen tapa löytää
suhde $\displaystyle {b\over a}$ on tarkastella puolisuunnikasta $CDBA$,
jossa $CD\|AB$;
jos $E$ on pisteen $B$ kohtisuora projektio janalla $CD$, niin $CE=b-
\displaystyle{1\over 2}(b-a)={1\over 2}(b+a)$, ja suorakulmaisesta kolmiosta
$BCE$ ja $DCE$  saadaan $CE^2=b^2-\(\displaystyle{b+a\over 2}\)^2=a^2-
\(\displaystyle{b-a\over 2}\)^2$, joka sievenee muotoon $b^2-ab-a^2=0$ ja
edelleen $\displaystyle{b\over a}=\sqrt{\displaystyle{ 5+1\over 2}}$.





\harj  Kun $x$ on parillinen, niin $f(x)$ on parillinen,
kun $x$ on pariton, niin $f(x)$ on pariton. Lisäksi, jos $x\equiv 1\mod 4$,
niin $f(x)\equiv 3\mod 4$ ja jos $x\equiv 3\mod 4$, niin $f(x)\equiv 1\mod
4$. Selvästi $f(0)=0$, $f(1)=3$, $f(2)=6$ ja $f(3)=5$. Todistetaan seuraava
väite. Jos $f(x)=f(y)\Rightarrow x=y$, kun $x,\,y<k$, niin
$f(x)=f(y)\Rightarrow x=y$, kun $x,\,y<2k$. Oletetaan siis, että $x$ ja $y$
ovat pienempiä kuin $2k$ ja että $f(x)=f(y)$. Jos nyt $f(x)$ on parillinen,
niin $x=2t$, $y=2u$, ja $2f(t)=2f(u)$. Koska $t$ ja $u$ ovat pienempiä kuin
$k$, on $t=u$, joten $x=y$. Oletetaan sitten, että $f(x)\equiv 1\mod 4$.
Silloin $x\equiv 3\mod 4$; $x=4u-1$, ja $f(x)=2f(2u-1)-1$. Vastaavasti $y=4t-
1$ ja $f(y)=2f(2t-1)-1$. Lisäksi $2u-1<{1\over 2}(4u-1)<k$ ja $2t-1<k$, joten
$2u-1=2t-1$, $u=t$ ja $x=y$. Jos viimein $f(x)\equiv 3\mod 4$, niin $x=4u+1$,
$y=4t+1$, $u<k$, $t<k$, $4f(u)+3=4f(t)+3$, $u=t$, $x=y$. Koska kaikille $x$
ja $y$ on olemassa $n$ siten, että suurempi luvuista $x$ ja $y$ on $<2^n\cdot
3$, edellinen päättely osoittaa, että $f(x)=f(y)\Rightarrow x=y$.  







\bye
