\documentclass[fleqn]{mathol}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[finnish]{babel}

\usepackage{bw02_pr}



% \documentclass{article}

% \usepackage{amssymb,amsmath}
% \textwidth 15cm
% \textheight 24cm
% \topmargin -2cm
% \oddsidemargin -0.5cm



\begin{document}

%\def\abcd{\overline{abcd}}
%\def\ac{\overline{ac\vphantom{b}}}
%\def\cd{\overline{cd}}
\def\N{{\Bbb N}} 
%\font\bfpieni=cmssbx10\def\EL{{\bfpieni L}}
%\let\dps=\displaystyle
%\let\ld=\ldots
%\let\.=\cdot
%\let\dv=\mid
%\newcommand{\mod}{\mathop{\mathrm{mod}}\nolimits}
%\renewcommand{\pmod}[1]{\enskip(\mod #1)}
%\newcommand{\Pri}{\mathbb{P}}
%\let\ov=\over
%\let\dv=\mid
%\newcommand{\mop}[1]{\mathop{\mathrm{#1}}}
%\let\nol=\nolimits
%\newcommand{\lcm}{\mop{lcm}\nol}
%\newcommand{\ord}{\mop{ord}\nol}
%\let\g=\gamma

\rightline{\emph{Finnish version}}

\vspace*{-1cm}
\section*{Baltian tie 2002}
% \section*{\setcyr Baltic Way 2002 mathematical team contest} % for Russian version only!

\subsection*{Tartto, 2.\thinspace 11.\thinspace 2002}
% \subsection*{\setcyr Tartu, November~2, 2002} % for Russian version only!
% \setcyr % for Russian version only!

Aikaa: 4,5 tuntia \\
Ensimmäisen puolen tunnin aikana vastataan tehtäviä koskeviin
kyselyihin.



\renewcommand{\angle}{\measuredangle}

\hyphenation{keski-pisteeseen posi-tii-vis-ten mieli-valtainen
  hämä-häkkiin ruu-duis-sa}

\begin{prob}

\item
Ratkaise reaalilukuyhtälöryhmä
\[
\left\{ \begin{array}{ccc}
a^{3}+3ab^{2}+3ac^{2}-6abc & = & 1\\
b^{3}+3ba^{2}+3bc^{2}-6abc & = & 1\\
c^{3}+3ca^{2}+3cb^{2}-6abc & = & 1.
\end{array}\right. 
\]


\item
Olkoot $a$, $b$, $c$ ja $d$ reaalilukuja, joille
\begin{eqnarray*}
a+b+c+d&=&-2\;,\\
ab+ac+ad+bc+bd+cd&=&0\,.
\end{eqnarray*}
Todista, että ainakin yksi luvuista $a$, $b$, $c$, $d$
on korkeintaan $-1$.

\item
Etsi kaikki reaalilukujonot
$a_0\leq a_1\leq a_2\leq\ldots$,
joille
\[
a_{m^2+n^2}=a_m^2+a_n^2
\]
pätee kaikilla kokonaisluvuilla $m,n\ge 0$.

\item
Olkoon $n$ positiivinen kokonaisluku.  Todista, että
\[
\sum_{i=1}^{n}x_i(1-x_i)^2 \leq \left(1-\frac{1}{n}\right)^2
\]
pätee kaikilla epänegatiivisilla 
reaaliluvuilla $x_1,x_2,\ldots,x_n$, 
joille
$x_1+x_2+\cdots+x_n=1$.

\item
Etsi kaikki positiiviset rationaalilukuparit $(a,\,b)$,
joille
\[
\sqrt{a} + \sqrt{b} = \sqrt{2 + \sqrt{3}}\;.
\]


\item
Seuraavaa lautapasianssia pelataan yksikköruuduista koostuvalla
suorakulmaisella $m\times n$-laudalla, missä $m,n\ge 2$.
Ensiksi torni sijoitetaan jollekin ruudulle.
Jokaisella siirrolla tornia voidaan siirtää mielivaltainen
määrä ruutuja vaaka-~tai pystysuuntaan, ja lisäksi jokaisen
siirron täytyy olla myötäpäivään kohtisuorassa edelliseen
siirtoon nähden.  (Esim.~vasempaan suuntautuvan siirron
jälkeen seuraava on ylöspäin, sitten oikealle jne.)
Millä lukujen $m$ ja $n$ arvoilla on mahdollista, että torni
käy jokaisessa laudan ruudussa täsmälleen kerran ja palaa aloitusruutuunsa?
(Tornin sanotaan käyvän vain niissä ruuduissa, joihin se pysähtyy,
ei niissä, joiden kautta se kulkee.)

\item
Tasoon on piirrettynä $n$ kuperaa nelikulmiota, jotka jakavat
tason alueisiin.
(Alueista yksi on ääretön.)
Määritä,
mikä on suurin mahdollinen määrä tällaisia alueita.

\item
Olkoon $P$ \quad $n\ge 3$ tasopisteen joukko, missä mitkään
kolme pistettä eivät ole samalla suoralla.  Kuinka monella
eri tavalla voidaan valita sellainen $\binom{n-1}{2}$ kolmion
joukko $T$, että kolmioiden kärjet ovat kaikki joukossa $P$
ja että jokaisella joukon $T$ kolmiolla on sivu, joka ei ole
joukon $T$ minkään toisen kolmion sivu?

\item
Kaksi taikuria esittää seuraavan tempun.  Ensimmäinen taikuri
poistuu huoneesta.  Toinen taikureista tarttuu $100$~kortin
pakkaan, jonka kortit on merkitty luvuilla 
$1,2,\ldots,100$, ja pyytää kutakin kolmesta katselijasta
valitsemaan vuorollaan kortin pakasta.  
Tämä taikuri
näkee, minkä kortin kukin katselijoista valitsee.
Tämän jälkeen hän lisää valittuihin
kortteihin yhden kortin jäljellejääneestä pakasta.  
Katselijat sekoittavat nämä kortit, kutsuvat
ensimmäisen taikurin sisään ja antavat hänelle nämä
$4$~korttia.  Ensimmäinen taikuri katsoo $4$~korttia
ja "arvaa", minkä kortin valitsi ensimmäinen, minkä toinen
ja minkä kolmas katselija.  
Todista, että taikurit voivat suoriutua tempusta.

\item
Olkoon~$N$ positiivinen kokonaisluku.
Kaksi pelaajaa pelaa seuraavaa peliä.  Ensimmäinen pelaaja
kirjoittaa listan korkeintaan luvun $25$~suuruisia
positiivisia kokonaislukuja, jotka eivät välttämättä
ole eri lukuja ja joiden summa on vähintään 200.
Toinen pelaajista voittaa, jos hän voi valita listan luvuista
jotkin, joiden summa~$S$ toteuttaa ehdon $200-N\le S\le 200+N$.
Mikä on pienin sellainen luvun $N$ arvo, että toisella pelaajalla
on voittostrategia?


\item
Olkoon $n$ positiivinen kokonaisluku.
Tasoon on piirretty $n$~pistettä, 
joista mitkään kolme eivät ole samalla suoralla ja %% Jouni
joiden välisistä etäisyyksistä
mitkään kaksi eivät ole samat. Yhdistetään kukin piste vuorollaan
janoilla kahteen sitä lähimpään pisteeseen.
(Aiemmin piirrettyjä janoja ei pyyhitä pois.)
Todista, ettei pisteiden joukossa ole sellaista,
josta kulkisi jana                                %% Jouni
yli~11 muuhun pisteeseen.

\item                                             %% Jouni
$S$ on neljän eri tasopisteen joukko.
Jokaisella pisteellä~$X\in S$ voidaan nimetä loput
pisteet $Y$:ksi, $Z$:ksi ja~$W$:ksi siten, että
\[  |XY| = |XZ| + |XW|.  \]
Todista, että kaikki neljä pistettä ovat samalla suoralla.

\item
Olkoon~$ABC$ teräväkulmainen kolmio, 
jossa~$\angle BAC > \angle BCA$, ja 
olkoon~$D$ sellainen sivun~$AC$ piste, 
että~$|AB|=|BD|$. Olkoon
edelleen~$F$                                      %% Jouni
kolmion~$ABC$ ympäri piirretyn ympyrän
sellainen piste, että suora~$FD$ on kohtisuorassa
sivua~$BC$ vastaan ja pisteet~$F$ ja~$B$
ovat suoran~$AC$ eri puolilla.
Todista, että suora~$FB$ ja sivu~$AC$             %% Jouni
ovat toisiaan vastaan kohtisuorassa.

\item
Olkoot~$L$, $M$ ja~$N$ sellaiset pisteet
kolmion~$ABC$ sivuilla~$AC$, $AB$ ja~$BC$,
että~$BL$ on kulman~$\angle ABC$ puolittaja
ja janoilla~$AN$, $BL$ ja~$CM$                    %% Jouni
on yhteinen piste.
Todista, että jos~$\angle ALB=\angle MNB$,
niin $\angle LNM = 90^\circ$.                     %% Jouni

\item
Hämähäkki ja kärpänen istuvat kuution pinnalla.
Kärpänen haluaa, että lyhin polku siitä hämähäkkiin
kuution pintaa pitkin on niin pitkä kuin mahdollista.
Onko kärpäsen aina parasta olla 
hämähäkkiä vastapäisessä pisteessä?
("Vastapäinen"\ tarkoittaa "symmetrinen           %% Jouni
kuution keskipisteen suhteen".)


\item
Etsi kaikki epänegatiiviset kokonaisluvut $m$, joille
\[
a_m = \left(2^{2m+1}\right)^2 + 1
\]
on jaollinen korkeintaan kahdella eri alkuluvulla.

\item
Osoita, että jono
\[
 \binom{2002}{2002}, \binom{2003}{2002}, \binom{2004}{2002}, \ldots\,,
\]
tarkasteltuna modulo $2002$, on jaksollinen.

\item
Etsi kaikki kokonaisluvut $n>1$, joilla luvun $n^6-1$                 
alkutekijät jakavat luvun 
$(n^3-1)(n^2-1)$.

\item
Olkoon $n$
positiivinen kokonaisluku.
Todista, että yhtälöllä
\[
x+y+\frac{1}{x}+\frac{1}{y}=3n
\]
ei ole positiivisia rationaalilukuratkaisuja $x$, $y$.

\item
Onko olemassa ääretöntä epävakiota aritmeettista jonoa,
jonka jokainen termi on muotoa $a^b$, missä
$a$ ja $b$ ovat positiivisia kokonaislukuja ja $b\ge 2$?


\end{prob}

\end{document}

