\input makrot
\input def
\input laskut

\font\isosser=cmss12
\centerline{\isosser Vuoden 1999 pohjoismaisen kilpailun ratkaisut}\bigskip

\harj  Jos $n\ge 2005$, niin $f(n)=n-5\ge 2000$. Olkoon
$1\le k\le 4$. Silloin $$2000-k=f(2005-k)=f(f(2010-k))=f(1999-k)=f(f(2004-
k))=f(1993-k).$$ Sijoitetaan $k=1$. Saadaan $1999=f(2004)=f(1998)=f(1992)$.
Lis‰ksi $1995=f(2000)=f(f(2005))=f(1994)$ ja
$f(1993)=f(f(2004))=f(1999)=f(f(2010))=f(2005)=2000$. On siis osoitettu, ett‰
$2000-k=f(1999-k)$, kun $k=0$, 1, 2, 3, 4, 5 ja $2000-k=f(1993-k)$, kun
$k=0$, 1, 2, 3, 4. Osoitetaan, ett‰ $f(6n+1-k)=2000-k$,kun $n\le 333$ ja
$0\le k\le 5$. T‰m‰ on jo n‰ytetty toteen, kun $n=333$ ja $n=332$. Oletetaan,
ett‰ v‰ite p‰tee, kun $n=m+2$ ja $n=m+1$. Silloin $f(6m+1-k)=f(f(6m+12-
k))=f(f(6(m+2)+1-(k+1))= f(2000-k-1)=f(1999-k)=2000-k$, kun $k=0$, 1, 2, 3, 4
ja $f(6m+1-5)=f(6m-4)=f(f(6m+7))=f(f(6(m+1)+1))=f(2000)=1995=2000-5$. Siis
v‰ite p‰tee, kun $n=m$. Kaiken kaikkiaan siis $1999=2000-1=f(6n)$, jos ja
vain jos $n=1$, 2, \dots, 334.



\harj  On helppo antaa esimerkkej‰ vaaditunlaisista
seitsenkulmioista $ABCDEFG$, joissa kaksi kulmaa on 120$\as$. N‰m‰ kaksi
kulmaa eiv‰t kuitenkaan voi liitty‰ seitsenkulmion viereisiin k‰rkiin:
t‰llainen konfiguraatio olisi symmetrinen k‰rkien v‰lisen sivun
keskinormaalin suhteen, mik‰ on ristiriidassa sen kanssa, ett‰ seitsenkulmion
kaikki sivut ovat eripituisia. Jos 120$\as$ kulmia olisi kolme, niiden tulisi
sijaita (esim.) k‰rjiss‰ $A$, $C$ ja $E$. Koska $120\as$ keh‰kulmaa vastaa
$240\as$ keskuskulma, kaaret $GAB$, $BCD$ ja $DEF$ ovat kukin $360\as-
240\as=120\as$. Koska kaaret ovat erillisi‰, ne peitt‰v‰t koko ympyr‰n, joten
$F=G$, ja seitsenkulmio surkastuu kuusikulmioksi. 120$\as$ kulmia voi siis
olla enint‰‰n kaksi.




\harj  Jos lukujen $a$ ja $b$ suurin yhteinen tekij‰ on
$d$, niin origosta voidaan p‰‰st‰ vain pisteisiin, joiiden koordinaatit ovat
jaollisia $d$:ll‰. On oltava $d=1$. Jos $a+b$ on parillinen, niin kaikki
pisteet $(x,\,y)$, joihin orogosta p‰‰see, ovat sellaisia, ett‰ $x+y$ on
parillinen. Osoitetaan, ett‰ jos $d=1$ ja $a+b\equiv 1\mod 2$, niin kaikkiin
pisteisiin p‰‰see. Voidaan olettaa, ett‰ $a\ge 1$ ja $b\ge 1$, sill‰ jos
$ab=0$, voi olla $d=1$ vain jos toinen luvuista $a$, $b$ on nolla ja toinen
1. N‰ill‰ luvuilla kaikkiin pisteisiin p‰‰seminen onnistuu. Koska $d=1$, on
olemassa positiiviset luvut $r$ ja $s$ siten, ett‰ joko $ra-sb=1$ tai $sb-
ra=1$. Oletetaan, ett‰ $ra-sb=1$. Jos tehd‰‰n $r$ siirtoa
$(x,\,y)\to(x+a,\,y+b)$ ja $r$ siirtoa $(x,\,y)\to (x+a,\,y-b)$, tullaan
pisteest‰ $(x,\,y)$ pisteeseen $(x+2ra,\,y)$. Jos t‰m‰n j‰lkeen tehd‰‰n $s$
siirtoa $(x,\,y)\to (x-b,\,a)$ ja $s$ siirtoa $(x,\,y)\to (x-b,\,-a)$,
tullaan pisteeseen $(x+2ra-2sb,y)=(x+2,\,y)$. Samoin voidaan konstruoida
siisrtosarjat pisteest‰ $(x,\,y)$ pisteisiin $(x-2,\,y)$, $(x,\,y+2)$,
$(x,\,y-2)$. Origosta p‰‰st‰‰n siis kaikkiin pisteisiin, joiden molemmat
koordinaatit ovat parillisia. Luvuista $a$, $b$ tasan toinen on pariton;
olkoon $a=2k+1$, $b=2m$. Siirto $(x,\,y)\to (x+a,\,y+b)=(x+1+2k,\,y+2m)$,
jota seuraa $k$ siirtosarjaa $(x,\,y)\to (x-2,\,y)$ ja $m$ siirtosarjaa
$(x,\,y)\to (x,\,y-2)$ johtaa pisteeseen $(x+1,\,y)$. Samalla tavalla
p‰‰st‰‰n pisteest‰ $(x,\,y)$ pisteisiin $(x-1,\,y)$ ja $(x,\,y\pm 1)$. N‰in
ollen origosta p‰‰see kaikkiin pisteisiin. 



\harj  Todistettava ep‰yht‰lˆ voidaan kirjoittaa muotoon
$${1\over 1+a_1}+\cdots+{1\over 1+a_n}\le {n\(\displaystyle{1\over
a_1}+\cdots+\displaystyle{1\over a_n}\)\over n+\displaystyle{1\over
a_1}+\cdots+{1\over a_n}}.$$ T‰m‰ on edelleen yht‰pit‰v‰ ep‰yht‰lˆn $${1\over
\displaystyle{1\over a_1^{-1}}+1}+\cdots+{1\over \displaystyle{1\over a_n^{-
1}}+1}\le {n\over \displaystyle{1\over \displaystyle{a_1^{-1}+\cdots+a_n^{-
1}\over n}}+1}eqno(1)$$ kanssa. Tarkastellaan funktiota $$f(x)={1\over
\displaystyle{1\over x}+1}={x\over 1+x}.$$ Osoitetaan, ett‰ $f$ on ylˆsp‰in
kupera eli ett‰ $$tf(x)+(1-t)f(y)<f(tx+(1-t)y)$$ kaikilla $t\in (0,\,1)$.
Ep‰yht‰lˆ $$t{x\over 1+x}+(1-t){y\over 1+y}<{tx+(1-t)y\over 1+tx+(1-t)y}$$
sievenee muotoon $$t^2(x-y)^2<t(x-y)^2,$$ koska $0<t<1$, j‰lkimm‰inen
ep‰yht‰lˆ on tosi. [Toinen tapa: $$f'(x)={1\over (1+x)^2}, \quad f''(x)=-
{2\over (1+x)^3}<0.$$  Jos toinen derivaatta on negatiivinen, funktion
kuvaaja on ylˆsp‰in kupera.] Ylˆsp‰in kuperalle funktiolle p‰tee $${1\over
n}(f(x_1)+f(x_2)+\cdots +f(x_n))\le f\({x_1+\cdots+x_n\over n}\),$$ ja t‰ss‰
yht‰suuruus vain, jos $x_1=x_2=\dots=x_n$. N‰in ollen (1) on tosi, ja
yht‰suuruus vallitsee, kun kaikki $a_i$:t ovat yht‰ suuria.



\bye
