\input Def
\centerline{\bf 2. Baltian tie -kilpailu}

\centerline{\bf Tartto, 13.--15. joulukuuta 1991}

\bigskip

\teht=1


\prob Etsi pienin positiivinen kokonaisluku $n$, jolla on seuraava
ominaisuus:
mille tahansa $n$:lle eri kokonaisluvulle $a_1$, $a_2$, \dots, $a_n$
erotuksien $a_i-a_j$, $i<j$, tulo on jaollinen 1991:ll‰.

\smallbreak

\prob Todista, ett‰ yht‰lˆll‰ $102^{1991}+103^{1991}=n^m$, $m\ge 2$,
ei ole
positiivista
kokonaislukuratkaisua.

\smallbreak

\prob Myyt‰v‰n‰ on 20 kissaa, joiden hinnat ovat v‰lill‰ 12 \$ --
15 \$ sek‰
20 s‰kki‰, joiden hinnat ovat 10 sentist‰ 1 \$:iin (kaikki hinnat ovat
eri
suuria ja yhden sentin monikertoja). Todista, ett‰ kaksi poikaa, Jussi ja
Pekka, voivat kumpikin ostaa
kissan s‰kiss‰ samalla raham‰‰r‰ll‰.

\smallbreak

\prob Olkoon $p$ kokonaislukukertoiminen polynomi, jolle p‰tee
$p(-n)<p(n)<n$
jollekin kokonaisluvulle. Todista, ett‰ $p(-n)<-n$.

\smallbreak

\prob Olkoot $a$, $b$ ja $c$ positiivisia reaalilukuja. Todista, ett‰
$${1\over a}+{1\over b}+{1\over c}\ge {2\over a+b}+{2\over b+c}+{2\over
c+a}\ge{9\over a+b+c}$$ 

\smallbreak

\prob Olkoon $[x]$ suurin kokonaisluku, joka on $\le x$ ja  $\{x\}=x-[x]$.
Ratkaise yht‰lˆ $$[x]\cdot \{x\}=1991x.$$

\smallbreak

\prob Olkoot $A$, $B$ ja $C$ ter‰v‰kulmaisen kolmion kulmat. Todista
oikeaksi
ep‰yht‰lˆ $$\sin A+\sin B>\cos A+\cos B+\cos C.$$

\smallbreak

\prob Olkoot $a$, $b$, $c$, $d$ ja $e$ eri suuria reaalilukuja. Todista
ett‰
yht‰lˆll‰  $$\eqalign{&(x-a)(x-b)(x-c)(x-d)+(x-a)(x-b)(x-c)(x-e)+\cr
&(x-a)(x-b)(x-d)(x-e)+(x-a)(x-c)(x-d)(x-e)+\cr&(x-b)(x-c)(x-d)(x-e)=0\cr}$$
on nelj‰ eri suurta reaalilukuratkaisua.

\smallbreak

\prob M‰‰rit‰ yht‰lˆn $ae^x=x^3$ ratkaisujen $x$
lukum‰‰r‰.

\smallbreak

\prob Laske $\sin 3^{\circ}$:n arvo rationaalisten ja juurilausekkeiden
avulla.

\smallbreak

\prob Kaikki positiiviset luvut 1:st‰ 1$\,$000$\,$000:aan jaetaan kahteen
joukkoon sen mukaan, onko luvun numeroiden summa pariton vai parillinen.
Kummassa joukossa on useampia alkioita?

\smallbreak

\prob Kuperan 1991-kulmion k‰rjet numeroidaan 1:st‰ 1991:een.
Monikulmion
kaikki sivut ja l‰vist‰j‰t v‰ritet‰‰n sinisiksi tai punaisiksi.
Todista,
ett‰
jos k‰rkien numerointia muutetaan mielivaltaisesti, on olemassa $k$ ja $l$
siten, ett‰ $k$:lla ja $l$:ll‰ merkittyjen k‰rkien v‰linen jana on
samanv‰rinen ennen ja j‰lkeen numeroinnin muuttamisen.

\smallbreak

\prob Tasasivuinen kolmio on jaettu 25:ksi yhtenev‰ksi kolmioksi, jotka on
numeroitu 1:st‰ 25:een. Todista, ett‰ kolmioiden joukossa on kaksi
sellaista,
joilla on yhteinen sivu ja joiden numeroiden erotus on suurempi kuin 3.

\smallbreak

\prob Linnassa on saleja ja $n$ ovea. Jokainen ovi johtaa salista toiseen
tai
ulos. Joka salissa on ainakin kaksi ovea. Ritari astuu linnaan. H‰n voi
kulkea mist‰ tahansa ovesta paitsi siit‰, jonka l‰pi h‰n on viimeksi
kulkenut. Keksi metodi, jolla ritari voi p‰‰st‰ ulos k‰ym‰tt‰
useammassa
kuin
$2n$:ss‰ salissa (jokainen sali lasketaan niin monta kertaa kuin siin‰
k‰yd‰‰n).

\smallbreak

\prob \v Sakkilaudan ruutuihin on kirjoitettu mielivaltaisia kokonaislukuja.
Kuningas on laudalla. Se alkaa siirty‰, ja joka kerta k‰ydess‰‰n
jossain
ruudussa se lis‰‰ ruudussa olevaa lukua 1:ll‰. Onko mahdollista,
ett‰ \v
sakkilaudalle voidaan n‰in saada

\itemitem{}\ a) vain parillisia lukuja;

\itemitem{}\ b) vain 3:lla jaollisia lukuja;

\itemitem{}\ c) kainkin ruutuihin sama luku?

\smallbreak

\prob Ympyr‰t $O_1(r_1)$ ja $O_2(r_2)$ sivuavat toisiaan ulkopuolisesti,
ja
$l$ on niiden yhteinen tangentti. Ympyr‰ $O_3(r_3)$ sivuaa molempia
edellisi‰
ympyrˆit‰ ja suoraa $l$, ja $r_3<\min(r_1,\,r_2)$. Todista, ett‰
$${1\over
\sqrt{r_3}}={1\over \sqrt{r_1}}+{1\over \sqrt{r_2}}.$$

\smallbreak

\prob Oletetaan, ett‰ avaruuden koordinaattitasot ovat heijastavia.
Valons‰de
lankeaa yhdelle niist‰. Selvit‰, miten lopulta heijastuneen s‰teen
suunta
riippuu alkuper‰isen s‰teen suunnasta.

\smallbreak

\prob Onko mahdollista sijoittaa kaksi kolmiopohjaista pyramidia, joiden
tilavuus on $\displaystyle{1\over 2}$, toisiaan leikkaamatta palloon, jonka
s‰de on 1?

\smallbreak

\prob Tyˆnnet‰‰n kolmea toisiaan ulkopuolisesti sivuavaa ympyr‰‰
hiukan
l‰hemm‰ksi niin, ett‰ syntyy kolme paria ympyrˆiden keskin‰isi‰
leikkauspisteit‰. Olkoot $A_1$, $B_1$ ja $C_1$ n‰in syntyneet ulommat
leikkauspisteet ja $A_2$, $B_2$ ja $C_2$ vastaavat sisemm‰t
leikkauspisteet.
Todista, ett‰ $$A_1B_2\cdot B_1C_2\cdot C_1A_2=A_1C_2\cdot C_1B_2\cdot
B_1A_2.$$

\smallbreak

\prob Pisteet $A=(x_1,\,y_1)$ ja $B=(x_2,\,y_2)$, $x_1<x_2$ ovat funktion
$y=\displaystyle{1\over x}$, $x>0$, kuvaajalla siten, ett‰ $2\cdot OA=AB$
($O$ on origo). Olkoon $C$ janan $AB$ keskipiste. Osoita, ett‰ $x$-akselin
ja
s‰teen $OC$ v‰linen kulma on kolmasosa $x$-akselin ja s‰teen $OA$
v‰lisest‰
kulmasta.

\bigbreak

\bye