\input Def
\centerline{\bf 6. Baltian tie -kilpailu}

\centerline{\bf Väster{\aa}s, 12.\ marraskuuta 1995}

\bigbreak
\teht=1
\item{\bf 1.} Määritä kaikki positiivisten kokonaislukujen kolmikot
$(x,\,y,\,z)$, jotka toteuttavat yhtälöryhmän
$$\left\{\eqalign{x^2&=2(y+z)\cr x^6&=y^6+z^6+31(y^2+z^2).\cr}\right.$$


\medbreak

\item{\bf 2.} Olkoot $a$ ja $k$ positiivisia kokonaislukuja ja
olkoon $a^2+k$ luvun $(a-1)a(a+1)$ tekijä. Osoita, että $k\ge a$.

\medbreak

\item{\bf 3.} Positiiviset kokonaisluvut $a$, $b$ ja $c$ ovat pareittain
yhteistekijättömiä, $a$ ja $c$ ovat parittomia ja luvut toteuttavat
yhtälön
$a^2+b^2=c^2$. Osoita, että $b+c$ on kokonaisluvun neliö.

\medbreak

\item{\bf 4.} John on vanhempi kuin Mary. John huomaa, että kun hän
vaihtaa
ikänsä molemmat numerot keskenään, hän saa tulokseksi Maryn iän.
Lisäksi
ikien neliöiden erotus on kokonaisluvun neliö. Miten vanhoja John ja
Mary
ovat?

\medbreak

\item{\bf 5.} Olkoot $a<b<c$ kolme positiivista kokonaislukua. Todista,
että
minkä hyvänsä $2c$:n peräkkäisen positiivisen kokonaisluvun
joukossa on
kolme
eri lukua $x$, $y$ ja $z$ siten, että $abc$ on $xyz$:n tekijä.

\medbreak

\item{\bf 6.} Todista, että positiivisille luvuille $a$, $b$, $c$ ja $d$
pätee $${a+c\over a+b}+{b+d\over b+c}+{c+a\over c+d}+{d+b\over d+a}\ge
4.$$

\medbreak

\item{\bf 7.} Todista, että $\sin^3 18\as+\sin^2
18\as=\displaystyle{1\over
8}$.

\medbreak

\item{\bf 8.} Reaaliluvut $a$, $b$ ja $c$ toteuttavat epäyhtälöt
$|a|\ge
|b+c|$, $|b|\ge |c+a|$ ja $|c|\ge |a+b|$. Todista, että $a+b+c=0$.

\medbreak

\item{\bf 9.} Todista, että $${1995\over 2}-{1994\over 3}+{1993\over
4}-\dots
-{2\over 1995}+{1\over 1996}={1\over 999}+{3\over 1000}+\dots+{1995\over
1996}.$$

\medbreak

\item{\bf 10.} Määritä kaikki nollasta eroavien reaalilukujen joukossa
määritellyt reaaliarvoiset funktiot $f$,  joille pätee

\smallbreak

\itemitem{(a)} $f(1)=1$,

\smallbreak

\itemitem{(b)} $f\(\displaystyle{1\over x+y}\)=f\(\displaystyle{1\over
x}\)+f\(\displaystyle{1\over y}\)$ kaikilla nollasta eroavilla luvuilla $x$,
$y$ ja $x+y$,

\smallbreak

\itemitem{(c)} $(x+y)f(x+y)=xy\,f(x)f(y)$ kaikilla nollasta eroavilla
luvuilla $x$, $y$ ja $x+y$.

\medbreak

\item{\bf 11.} Kuinka monella tavalla joukko $\{1,\,2,\,\dots,\,1995\}$
voidaan jakaa kolmeksi epätyhjäksi osajoukoksi, joista mikään ei
sisällä
kahta peräkkäistä kokonaislukua?

\medbreak

\item{\bf 12.} Olkoon 19 palloa sijoitettuna 95 laatikkoon
umpimähkäisesti.
Sijoitetaan kuusi uutta palloa laatikkoihin, kukin eri laatikkoon. Voidaanko
tätä operaatiota tarpeeksi monta kertaa toistamalla päästä
tilanteeseen,
jossa jokaisessa laatikossa on yhtä monta palloa?

\medbreak

\item{\bf 13.} Tarkastellaan seuraavaa kahden pelaajan peliä.
Pöydällä on
joukko pikkukiviä. Pelaajat tekevät siirtonsa vuorotellen. Siirto
tarkoittaa,
että pöydältä otetaan $x$ kiveä, missä $x$ on minkä
hyvänsä positiivisen
kokonaisluvun neliö. Pelaaja, joka ei voi tehdä siirtoa, häviää
pelin.
Osoita, että on olemassa äärettömän monta alkutilannetta, joista
lähtien
toisena siirtävä pelaaja voi voittaa riippumatta siitä, miten hänen
vastustajansa
pelaa.

\medbreak

\item{\bf 14.} äärettömällä kolmioidulla paperiarkilla on $n$
kirppua.
Kirput
ovat aluksi eri pikkukolmioissa, jotka kaikki sisältyvät $n^2$:sta
pikkukolmiosta koostuvaan tasasivuiseen kolmioon. Jokainen kirppu hyppää
kerran
sekunnissa
kolmiostaan yhteen kolmesta naapuripikkukolmiosta kuvan osoittamalla
tavalla.
Millä positiivisilla kokonaisluvuilla $n$ on olemassa alkutilanne, josta
kaikki kirput voivat äärellisen hyppymäärän jälkeen päästä
yhteen ja samaan
pikkukolmioon?


\item{\bf 15.} Olkoon annettu $(2n+1)$-kulmio. Osoita, että tämän 
monikulmion kärjet ja sivujen keskipisteet voidaan numeroida käyttäen
kaikkia
lukuja 1, 2, \dots, $4n+2$ niin, että kuhunkin monikulmion sivuun
liittyvien
kolmen  luvun summa on sama.

\medbreak

\item{\bf 16.} Olkoon $l$ kolmion $ABC$ kulman $C$ vieruskulman
puolittaja.
Janan $AB$ keskipisteen $O$ kautta piirretty $l$:n suuntainen suora leikkaa
suoran $AC$ pisteessä $E$. Määritä $|CE|$, kun $|AC|=7$ ja $|CB|=
4$. 

\medbreak

\item{\bf 17.} Osoita, että on olemassa sellainen luku $\alpha$, että
mielivaltaiselle kolmiolle $ABC$ pätee $$\max\{h_A,\,h_B,\,h_C\}\le
\alpha\cdot \min\{m_A,\,m_B,\,m_C\},$$ missä $h_A$, $h_B$ ja $h_C$ ovat
kolmion $ABC$ korkeusjanojen pituudet ja $m_A$, $m_B$ ja $m_C$ sen
keskijanojen pituudet. Määritä $\alpha$:n pienin mahdollinen arvo.

\medbreak

\item{\bf 18.} Olkoon $M$ kolmion $ABC$ sivun $AC$ keskipiste ja olkoon $H$
kärjestä $B$
piirretyn korkeusjanan kantapiste. Olkoot $P$ ja $Q$ pisteiden $A$ ja $C$
kohtisuorat projektiot kulman $B$ puolittajalla. Osoita, että pisteet $H$,
$P$, $M$ ja $Q$ ovat samalla ympyrällä.

\medbreak

\item{\bf 19.} Seuraavaa konstruktiota käytetään avaruuslentäjien
koulutuksessa: $2R$-säteinen ympyrä $C_2$ pyörii pitkin toisen
$nR$-säteisen
($n$ on kokonaisluku ja suurempi kuin 2) kiinteän ympyrän $C_1$
sisäpuolta.
Avaruuslentäjä on kiinnitettynä kolmanteen $R$-säteiseen
ympyrään $C_3$,
joka
pyörii ympyrän $C_2$ sisäpuolella niin, että ympyröiden $C_2$ ja
$C_3$
sivuamispiste on aina maksimietäisyydellä ympyröiden $C_1$ ja $C_2$
sivuamispisteestä. Kuinka monta kierrosta (kiinteän maan
suhteen)
avaruuslentäjä tekee yhdessä ympyrän $C_3$ kanssa, kun ympyrä
$C_2$ tekee
yhden täyden kierroksen ympyrän $C_1$ ympäri?



\medbreak



\item{\bf 20.} Osoita, että jos kuperan viisikulmion kaikkien
kärkipisteiden
molemmat koordinaatit ovat kokonaislukuja, niin viisikulmion ala on
vähintään
$\displaystyle{5\over 2}$. 


\bye