\input makrot
\input def
\input laskut

\font\isosser=cmss12
\centerline{\isosser Vuoden 1992 pohjoismaisen kilpailun ratkaisut}\bigskip

\harj  Tutkitaan arvoilla $t>1$ määriteltyä funktiota $f$,
$$f(t)=t+{3\over t-1}-2\sqrt{t+2}.$$ Tehtävän yhtälö on muotoa
$$f(x)+f(y)+f(z)=0.$$ Muotoillaan $f$:n lauseketta:
$$\displaylines{f(t)={1\over t-1}\(t^2-t+3-2(t-
1)\sqrt{t+2}\)={1\over t-1}\(t^2-2t+1+\(\sqrt{t+2}\)^2-2(t-
1)\sqrt{t+2}\)\cr={1\over t-1}\(t-1-\sqrt{t+2}\)^2.\cr}$$ Siis
$f(t)\ge 0$ ja $f(t)=0$ vain, kun $t>1$ ja $$t-1=\sqrt{t+2}$$ eli
$$t^2-3t-1=0.$$ Ainoa ehdon täyttävä $t$ on $$t={3+\sqrt{13}\over
2}.$$ Tehtävän yhtälö voi siten toteutua ainoastaan silloin, kun 
$$x=y=z={3+\sqrt{13}\over 2}.$$     



\harj  Tehdään vastaoletus: olkoon $g(x)$ astetta $m$,
$1\le m<n$ oleva kokonaislukukertoiminen polynomi, jossa $x$:n
kerroin on 1 ja olkoon $$f(x)=g(x)h(x),$$ missä $h(x)$ on polynomi. Olkoot
$$\eqalign{g(x)&=x^m+b_{m-1}x^{m-1}+\dots+b_1x+b_0,\cr h(x)&=x^{n-
m}+c_{n-m-1}x^{n-m-1}+\dots+c_1x+c_0.\cr}$$ Jos kaikki kertoimet $c_j$ eivät
olisi kokonaislukuja, voitaisiin löytää suurin indeksi $j=k$, jolle $c_k$ ei
olisi kokonaisluku. Mutta silloin $f$:n astetta $k+m$ olevan termin kerroin
-- joka on kokonaisluku -- olisi $c_k+b_{m-1}c_{k+1}+b_{m-2}c_{k+2}+\dots
b_{k-m}$. Koska summan yhteenlaskettavat ovat ensimmäistä lukuun ottamatta
kokonaislukuja, summa ei ole kokonaisluku. Ristiriita osoittaa, että $h(x)$
on välttämättä myös kokonaislukukertoiminen polynomi. Koska
$$f(a_i)=g(a_i)h(a_i)=-1,$$ kun $i=1$, 2, \dots $n$ ja sekä $g(a_i)$:t että
$f(a_i)$:t ovat kokonaislukuja, on aina  $g(a_i)=-f(a_i)=\pm 1$ ja siis
$g(a_i)+h(a_i)=0$. Mutta tämä merkitsee, että polynomilla $g(x)+h(x)$, jonka
aste on $<n$, on $n$ nollakohtaa. Polynomin täytyy olla identtisesti $=0$ eli
$g(x)=-h(x)$. Siis $$f(x)=-g(x)^2\le 0$$ Tämä on kuitenkin mahdotonta,
koska $f(x)\to +\infty$, kun $x\to+\infty$. 



\harj  Jos kolmion sisään piirretyn ympyrän säde on 1, niin
kolmion piiri $p$ ja ala $A$ toteuttavat yhtälön $2A=p$. (Jaa kolmio
kolmeksi kolmioksi, joiden yhteinen kärki on sisään piirretyn
ympyrän keskipiste.) Tehtävänä on siis todistaa, että kolmioista,
joiden sisään piirretyn ympyrän säde on 1, alaltaan pienin on
tasasivuinen kolmio. 

\smallbreak

\noindent{}Väitteen todistus perustuu seuraavaan aputulokseen: Olkoot
$y_1$ ja $y_2$ kaksi samakeskistä ympyrää. Oletetaan, että ympyrän $y_2$
jänteet $AB$ ja $CD$ leikkaavat pisteessä $E$ ja sivuavat molemmat
ympyrää $y_1$. Oletetaan  ja että $C$ on lyhemmällä kaarista $AB$.
Silloin jänteiden ja ympyrän $y_2$ kaarien rajoittamat kuviot $AEC$
ja $DEB$ ovat yhtenevät. Todistus: Olkoon ympyröiden yhteinen
keskipiste $O$ ja jänteiden $AB$ ja $CD$ sekä ympyrän $y_1$ yhteiset
pisteet $F$ ja $G$. Selvästi kulman $FOG$ suuruinen kierto vie janan
$CD$ janan $AB$ päälle. Tästä seuraa, että kaaret $AC$ ja $BD$ ovat
yhtä suuret ja vastaavat janat $AC$ ja $BD$ samoin. Kulmat $EAO$ ja
$EDO$ ovat yhtä suuret, joten myös kulmat $EAD$ ja $EDA$ ovat yhtä
suuret. Siis $ED=EA$. Kolmiot $AEC$ ja $DEB$ ovat siten yhtenevät
(ssk), joten myös $CE=CB$.

\smallbreak

\noindent Olkoon nyt $ABC$ tasasivuinen kolmio, jonka sisään piirretyn
ympyrän säde on 1 ja $A'B'C'$ mielivaltainen kolmio, jolla on sama sisään
piirretty ympyrä. Olkoon $y_2$ kolmion $ABC$ ympäri piirretty ympyrä.
Jos $A'B'C'$ ei ole tasasivuinen, ainakin yksi sen kärki on ympyrän
$y_2$ ulkopuolella ja ainakin yksi kärki on ympyrän $y_2$
sisäpuolella. Kiertämällä kolmioita ja tarpeen mukaan nimeämällä
uudelleen kärjet päästään tilanteeseen, jossa suorat $AB$ ja $A'B'$
yhtyvät ja joko $AC$ on $A'C'$:n osa tai $A'B'$ on $AB$:n osa.
Kummassakin tapauksessa $A'B'C'$:n ala saadaan $ABC$:n alasta
vähentämällä kaksi palaa, jotka ovat pienempiä kuin eräät
aputuloksessa käsitellyn muotoiset "kolmiot" $\Delta_1$ ja
$\Delta_2$ ja lisäämällä vastaavasti kaksi palaa, jotka molemmat
ovat suurempia kuin aputuloksen mukaiset $\Delta_1$:n ja $\Delta_2$:n
kanssa yhtenevät "kolmiot" $\Delta_1'$ ja $\Delta_2'$. 


\def\mus{\vrule height5mm width5mm}
\def\val{\hbox to5mm{\vrule\vbox to 5mm{\hrule width 4.64mm 
\vfil\hrule width 4.64mm}\vrule}}

\harj  Kun $n=4$, konstruktio onnistuu: 



\hbox to\hsize{\hfil\vbox{\offinterlineskip\hbox{\mus\mus\val\val}
\hbox{\mus\val\mus\val}
\hbox{\val\mus\val\mus}
\hbox{\val\val\mus\mus}}\hfil}



\noindent{}Tarkastellaan tapausta $n=5$: Voidaan olettaa, että 25:stä
neliöstä ainakin 13 on mustia. Jos näistä viisi on jollakin
vaakarivillä, lopuista kahdeksasta ainakin kaksi on samalla
vaakarivillä. Näin syntyy suorakaide, jonka kaikki kärjet ovat
mustia. Oletetaan, että mustista neliöistä neljä on jollakin
vaakarivillä. Lopuista yhdeksästä täytyy joidenkin kolmen olla
samalla vaakarivillä. Näistä ainakin kahden on oltava sellaisilla
pystyriveillä, joilla on myös jotkin kaksi neljästä saman vaakarivin
mustasta. Jos missään vaakarivissä ei ole enempää kuin kolme mustaa
neliötä, on ainakin kolmella vaakarivillä oltava tasan kolme mustaa
neliötä. Olkoot nämä rivit $A$, $B$ ja $C$. Kutsutaan niitä
pystyrivejä, joissa $A$-vaakarivin mustat neliöt ovat {\it
mustiksi\/} ja loppuja kahta pystyriviä {\it valkoisiksi\/}
pystyriveiksi. Jos $B$- tai $C$-rivillä on mustilla pystyriveillä
ainakin kaksi mustaa neliötä, syntyy mustakärkinen suorakaide. Jos
kummallakaan vaakariveistä $B$ ja $C$ ei mustilla pystyriveillä ole
kuin enintään yksi musta neliö, ovat molempien vaakarivien
valkeisiin pystyriveihin kuuluvat neliöt mustia. Taas syntyy
mustakärkinen suorakaide! 

\smallbreak

\noindent{}Johtopäätös: $n=4$ on suurin mahdollinen $n$.



\bye
