\input makrot
\input laskut

%
%  Matti Lehtisen tiedostosta texnisesti muokannut KL
%

\bf
\vbox{\hbox{Lukion matematiikkakilpailu}
      \smallskip
      \hbox{Loppukilpailu 28.\:1.\:2000}}
\rm
\vskip 2,5truecm



\vskip1.5cm

\harj 
Kaksi ympyrää sivuaa ulkopuolisesti toisiaan pisteessä $A$. Ympyröiden
yhteinen tangentti sivuaa toista ympyrää pisteessä $B$ ja toista
pisteessä $C$ ($B\ne C$). Janat $BD$ ja $CE$ ovat ympyröiden
halkaisijoita. Todista, että pisteet $D$, $A$ ja $C$ ovat samalla
suoralla.

\harj 
Todista, että luvun $(3+\sqrt 5)^n$ kymmenjärjestelmäesityksen
kokonaisosa on aina pariton luku, oli $n$ mikä hyvänsä positiivinen
kokonaisluku.

\harj 
Tutki, millä $n$:n positiivisilla kokonaislukuarvoilla pätee epäyhtälö
$$n!>\sqrt {n^n}.$$

\harj 
Tasossa on seitsemän pistettä, joista mitkään kolme eivät ole samalla
suoralla. Kaikki pisteet yhdistetään toisiinsa janoilla. Jokainen
näistä janoista on joko sininen tai punainen. Todista, että näin
syntyneessä kuviossa on aina vähintään neljä kolmiota, joiden kaikki
sivut ovat samanväriset.

\harj 
Irja ja Valtteri heittävät vuorotellen kolikkoa ja Irja
aloittaa. Kummallakin on pelinappula, ja alussa nappulat sijaitsevat
pelilautana käytettävän neliön vastakkaisissa kärjissä. Jos
heittovuorossa oleva pelaaja saa kruunan, hän siirtää nappulansa
neliön vastakkaiseen kärkeen, mutta muuten viereiseen kärkeen niin,
että Irja siirtää nappulaansa vastapäivään ja Valtteri
myötäpäivään. Pelin voittaa se, joka saa siirrettyä nappulansa siihen
kärkeen, jossa vastustajan nappula on. Kuinka suuri on todennäköisyys,
että Irja voittaa pelin?

\vskip 3cm

\noindent Aikaa 3 tuntia.

\bigbreak

\noindent Kirjoita jokainen ratkaisu omalle paperilleen.

\noindent Muista kirjoittaa nimesi jokaiseen ratkaisupaperiin!

\noindent Laskimien ja taulukkokirjojen käyttö on kielletty.

\bye



 

 

