\input bw96

\hyphenation{
dia-me-tern
}

\logoandtitle{Baltic Way 1996}

\kieli{Swedish}

\prob %VI5
L†t $\a$ vara vinkeln mellan tv† linjer som inneh†ller tv† godtyckliga
icke-parallella diagonaler i en regelbunden 1996-h”rning. 
L†t $\b$ vara en annan s†dan vinkel. 
Visa att $\a/\b$ „r ett rationellt tal.  

\prob %RU2
Det skuggade omr†det i figuren nedan begr„nsas av halvcirklar.
Cirkeln~$C$ tangerar tv† av halvcirklarna samt linjen~$PQ$ som „r 
vinkelr„t mot diametern $AB$. Arean av det skuggade omr†det „r
$39\pi$, och arean av cirkeln $C$ „r $9\pi$. 
Best„m l„ngden av diametern~$AB$.

%\vskip 5cm
  $$\beginpicture
\setcoordinatesystem units <1truemm,1truemm> point at 0 23
\circulararc  180  degrees  from  23  0  center  at  0 0
\circulararc  180  degrees  from  23  0  center  at  17 0
\circulararc  180  degrees  from  11  0  center  at  -6 0
\circulararc  360  degrees  from  11  10.3 center  at  15.4  10.3  
% 24r=y^2
% r=403/92
\putrule from -23 0 to 23 0
\putrule from  11 0 to 11 20.2
\put {A} [t] at -23 -1      \put {B} [t] at  23 -1 
\put {P} [t] at  11 -1      \put {Q} [b] at  11 21
\put {C}     at  15 10
%\put {D}     at   0 19
\setshadegrid span <1.5pt>
\setquadratic
\vshade -21 9 11  -5.5 17 22  11 5.5 20 /
\vshade  11 11 20  15 15 17  18 15 15 /
\vshade  11  0 10.3   13  4.5 6.6   16  6  6 /
\vshade  16  6  6     17.5  5.5  6.3     19  5.5  11.5  /
\vshade  19  5.5 12.7  20 5  11    23  0  0 /
  \endpicture$$

\prob %VI6
L†t $ABCD$ vara en enhetskvadrat. L†t $P$~och~$Q$ vara punkter
i planet s†dana att $Q$~och~$D$ „r mittpunkterna f”r de p† trianglarna
$BPC$~och~$PQA$ omskrivna cirklarna, respektive.
Best„m alla m”jliga v„rden p† l„ngden av str„ckan~$PQ$.

\prob  %PI3
L†t $ABCD$ vara en parallelltrapets ($AD\parallel BC$). L†t $P$ vara den
punkt p† linjen~$AB$ f”r vilken $\ang CPD$ „r maximal, och l†t $Q$
vara den punkt p† linjen~$CD$ f”r vilken $\ang BQA$ „r maximal.
Givet att $P$ ligger p† str„ckan~$AB$, visa att $\ang CPD=\ang BQA$.

\prob %LA6
L†t $ABCD$ vara en konvex fyrh”rning inskriven i en cirkel, och l†t
$r_a$,~$r_b$, $r_c$ och~$r_d$ vara radierna i de inskrivna cirklarna
i trianglarna $BCD$,~$ACD$, $ABD$ och~$ABC$, respektive.                     
Visa att $r_a+r_c=r_b+r_d$.

\prob   %NO4 (Found on sci.math) 
L†t $a$,~$b$, $c$ och~$d$ vara positiva heltal s†dana att~$ab=cd$.
Visa att $a+b+c+d$ inte „r ett primtal.

\prob %LA1
En heltalsf”ljd $\{a_1,a_2,\ldots\}$ definieras genom $a_1=1$,
$a_2=2$, samt
   $$a_{n+2}=\cases{
      5a_{n+1}-3a_n&om $a_n\cdot a_{n+1}$ „r j„mnt,\cr
      a_{n+1}-a_n&om $a_n\cdot a_{n+1}$ „r udda\cr
}$$
f”r $n\ge 1$.
Visa att $a_n\neq 0$ f”r alla~$n$.

\prob  %PI1
\def\MGM{\hbox{mgm}}
Betrakta f”ljden
$$
\eqalign{x_1&=19,\cr 
         x_2&=95,\cr
         x_{n+2}&=\MGM(x_{n+1}, x_n)+x_n\quad\hbox{f”r $n\ge 1$,}
        }
$$
d„r $\MGM(a,b)$ betecknar minsta gemensamma multipeln av $a$~och~$b$.
Best„m den st”rsta gemensamma delaren till $x_{1995}$~och~$x_{1996}$.
 
\prob  %SU2
L†t $n$~och~$k$ vara heltal,  $1 < k \leq n$.
Finn ett heltal~$b$ och en m„ngd~$A$ best†ende av $n$~heltal, s†dana att
\item\item{\llap{$(i)$}} ingen produkt av $k-1$ olika element i~$A$ „r delbar med~$b$,
\item\item{\llap{$(ii)$}} varje produkt av $k$ olika element i~$A$ „r delbar med~$b$, samt
\item\item{\llap{$(iii)$}} f”r alla olika element~$a,a' $ i~$A$  g„ller att $a$ inte delar~$a'$.

\prob %VI2
L†t $d(n)$ beteckna antalet olika positiva delare till det positiva
heltalet~$n$ (inklusive 1~och~$n$). L†t $a>1$ och $n>0$ vara heltal s†dana att
$a^n+1$ „r ett primtal. Visa att 
$$d(a^n-1)\geq n\;.$$

\prob  %PU4
De reella talen $x_{1},x_{2},\ldots ,x_{1996}$ har f”ljande egenskap: 
F”r varje polynom~$W$ av grad~2 „r minst tre av talen 
$W(x_{1}),W(x_{2}),\ldots ,W(x_{1996})$ lika.
Visa att minst tre av talen $x_{1},x_{2},\ldots ,x_{1996}$ „r lika.

\prob  %PU1
L†t $S$ vara en m„ngd av heltal s†dan att 0~och~1996 tillh”r~$S$.
Antag vidare att om $x$ „r ett heltalsnollst„lle till n†got polynom skilt fr†n
nollpolynomet och med koefficienter i~$S$, s† ing†r ocks† $x$ i~$S$.
Visa att $-2$ tillh”r~$S$.

\prob %LI2 
Best„m
\item{(a)} alla j„mna funktioner~$f$,
\item{(b)} alla udda funktioner~$f$,

\noindent%
definierade p† m„ngden av heltal, s†dana
att $f(x)=f(x^2+x+1)$ f”r alla heltal~$x$.

\prob  %RU1
Grafen till funktionen $f(x)=x^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0$, d„r
$n>1$, sk„r linjen $y=b$ i punkterna $B_1$,~$B_2$, \dots,~$B_n$ (fr†n
v„nster till h”ger), och linjen~$y=c$ ($c\ne b$) i punkterna 
$C_1$,~$C_2$, \dots,~$C_n$ (fr†n v„nster till h”ger). L†t $P$ vara
en punkt p† linjen~$y=c$ till h”ger om punkten~$C_n$. Best„m summan
$$\cot \ang B_1C_1P+\cdots+\cot \ang B_nC_nP.$$

\prob   %NO2
F”r vilka positiva reella tal $a$~och~$b$ g„ller olikheten
  $$x_1\cdot x_2+x_2\cdot x_3\3+x_{n-1}\cdot x_n+x_n\cdot x_1
    \ge x_1^a\cdot x_2^b\cdot x_3^a+x_2^a\cdot x_3^b\cdot 
        x_4^a\3+x_n^a\cdot x_1^b\cdot x_2^a$$
f”r alla heltal $n>2$ och alla positiva reella tal $x_1$,~$x_2$, \dots,~$x_n$?

\prob %LA4
Tv† personer turas om att markera rutor p† ett o„ndligt rutn„t. Den
ena av dem markerar sina rutor med~$\times$, den andra med~$\circ$.
Man f†r endast markera tomma rutor. Den spelare vinner, som f”rst
lyckas fylla en $2\times 2$-kvadrat med sina symboler. Har den
spelare som g”r det f”rsta draget en vinnande strategi?

\prob   %NO5
Genom att anv„nda var och en av de †tta siffrorna 1,~3, 4, 5, 6, 7, 8
och~9 precis en g†ng bildar man ett tresiffrigt tal~$A$, tv†
tv†siffriga tal $B$~och~$C$, $B<C$, samt ett ensiffrigt tal~$D$.
Talen „r s†dana att $A+D=B+C=143$. P† hur m†nga olika s„tt kan detta g”ras?

\prob %PI2
Juryn vid en t„vling har 30~medlemmar vid t„vlingens b”rjan. Varje
jurymedlem anser att n†gra av hans/hennes kollegor „r kompetenta, medan
alla de andra „r inkompetenta. Dessa †sikter „ndras inte med tiden.
I b”rjan av varje jurysammantr„de h†lls en omr”stning, och de
jurymedlemmar som anses vara inkompetenta av fler „n h„lften av de
”vriga medlemmarna, utesluts ur juryn f”r resten av t„vlingen. 
Visa att efter h”gst 15~sammantr„den kommer ingen mer att
uteslutas.

\prob %PI4
Fyra h”gar inneh†ller 38,~45, 61, och~70 t„ndstickor, respektive. Tv†
spelare turas om att v„lja tv† av dessa h”gar och ta bort ett positivt
antal t„ndstickor fr†n den ena h”gen, och ett positivt antal
t„ndstickor fr†n den andra h”gen. Den spelare som inte kan utf”ra ett
drag f”rlorar. Vilken av spelarna har en vinnande strategi?

\prob %LA2
Žr det m”jligt att dela in de positiva heltalen i tv† disjunkta
delm„ngder $A$~och~$B$, s†dana att
\item\item{\llap{$(i)$}} inga tre tal ur~$A$ bildar en aritmetisk f”ljd, och
\item\item{\llap{$(ii)$}} ingen o„ndlig icke-konstant aritmetisk f”ljd kan bildas
av tal ur~$B$?

\bye
