\input bw96

\logoandtitle{Balti Tee 1996}

\kieli{Estonian}

%\def\ang{\measuredangle}

\prob %VI5
Olgu $\a$ ja $\b\neq 0$ mistahes kaks nurka korrap„rase  
$1996$-nurga diagonaalidega m„„ratud sirgete vahel. 
T\~oesta, et $\a/\b$ on ratsionaalarv. 

\prob %RU2
Joonisel on kujutatud ringjoon~$C$ ja kolm poolringjoont.
Ringjoon~$C$ puutub kaht poolringjoont ja l\~oiku $PQ$, mis on risti 
l\~oiguga~$AB$. 
Viirutatud osa pindala on~$39\pi$ 
ja ringjoonega~$C$ piiratud ringi pindala on~$9\pi$.
Leia l\~oigu~$AB$ pikkus.
%\vskip 5cm
  $$\beginpicture
\setcoordinatesystem units <1truemm,1truemm> point at 0 23
\circulararc  180  degrees  from  23  0  center  at  0 0
\circulararc  180  degrees  from  23  0  center  at  17 0
\circulararc  180  degrees  from  11  0  center  at  -6 0
\circulararc  360  degrees  from  11  10.3 center  at  15.4  10.3  
% 24r=y^2
% r=403/92
\putrule from -23 0 to 23 0
\putrule from  11 0 to 11 20.2
\put {A} [t] at -23 -1      \put {B} [t] at  23 -1 
\put {P} [t] at  11 -1      \put {Q} [b] at  11 21
\put {C}     at  15 10
%\put {D}     at   0 19
\setshadegrid span <1.5pt>
\setquadratic
\vshade -21 9 11  -5.5 17 22  11 5.5 20 /
\vshade  11 11 20  15 15 17  18 15 15 /
\vshade  11  0 10.3   13  4.5 6.6   16  6  6 /
\vshade  16  6  6     17.5  5.5  6.3     19  5.5  11.5  /
\vshade  19  5.5 12.7  20 5  11    23  0  0 /
  \endpicture$$

\prob %VI6
Olgu $ABCD$ \"uhikruut ning $P$ ja~$Q$ niisugused tasandi punktid, 
et $Q$ on kolmnurga $BPC$ mberringjoone keskpunkt ja $D$ on
kolmnurga $PQA$ mberringjoone keskpunkt. Leia l\~oigu $PQ$ pikkuse k\~oik
v\~oimalikud v„„rtused. 

\prob  %PI3
$ABCD$ on trapets ($AD\parallel BC$). $P$ on niisugune punkt sirgel $AB$,
et $\ang CPD$ v„„rtus on v\~oimalikest suurim. $Q$ on niisugune punkt sirgel
$CD$, et $\ang BQA$ v„„rtus on v\~oimalikest suurim. On teada, et punkt $P$
asub l\~oigul~$AB$. T\~oesta, et $\ang CPD=\ang BQA$.

\prob %LA6
Olgu $ABCD$ kumer k\~o\~olnelinurk
ning olgu $r_a$, $r_b$,
$r_c$, $r_d$ vastavalt kolmnurkade
$BCD$, $ACD$, $ABD$, $ABC$ siseringjoonte raadiused. T\~oesta, et 
$r_a+r_c=r_b+r_d$.

\prob   %NO4 (Found on sci.math) 
Olgu $a,b,c,d$ positiivsed t„isarvud ja $ab=cd$. T\~oesta, et
$a+b+c+d$ ei ole algarv.

\prob %LA1
T„isarvude jada $a_1,a_2\3,$ on m„„ratud v\~ordustega $a_1=1$,
$a_2=2$ ja 
   $$a_{n+2}=\cases{
      5a_{n+1}-3a_n,&kui $a_n\cdot a_{n+1}$ on paarisarv\cr
      a_{n+1}-a_n,&kui $a_n\cdot a_{n+1}$ on paaritu\cr
}$$
iga $n \ge 1$ korral.
T\~oesta, et $a_n\neq 0$ iga $n$ korral.

\prob  %PI1
Vaatleme jada
$$
\eqalign{x_1=19,\quad x_2=95,\cr
      x_{n+2}=\hbox{V\"UK}(x_{n+1}, x_n)+x_n\cr}
$$
iga $n\ge 1$ korral, kus $\hbox{V\"UK}(a,b)$ t„histab 
arvude $a$ ja $b$ v„himat  \"uhiskordset.
Leia arvude $x_{1995}$ ja $x_{1996}$ suurim \"uhistegur.
%(R. Breslav)

\prob  %SU2
Olgu $n$ ja~$k$ t„isarvud, $1 < k \leq n$. Leia $n$ erinevast 
t„isarvust koosnev hulk $A$ ja t„isarv $b$, mis rahuldavad j„rgmisi tingimusi: 
\item{(i)} \"Ukski hulga $A$ \ $k-1$ erineva elemendi korrutis ei jagu 
arvuga~$b$.
\item{(ii)} Hulga $A$ mistahes $k$ erineva elemendi korrutis jagub arvuga~$b$.
\item{(iii)} škski hulga $A$ element $a$ ei jagu selle hulga hegi teise 
elemendiga~$a'$.

\prob %VI2
T„histagu $d(n)$ positiivse t„isarvu $n$ erinevate positiivsete
jagajate arvu ($1$ ja~$n$ kaasa arvatud). Olgu $a>1$ ja $n>0$
niisugused t„isarvud, et $a^n+1$ on algarv. T\~oesta, et 
   $$d(a^n-1)\geq n\;.$$

\prob  %PU4
Reaalarvudel $x_{1},x_{2},\ldots ,x_{1996}$ on j„rgmine omadus:
iga ruutpolnoomi $W$ korral on arvude
$W(x_{1}),W(x_{2}),\ldots ,W(x_{1996})$ hulgas v„hemalt kolm v\~ordset.
T\~oesta, et arvude $x_{1},x_{2},\ldots ,x_{1996}$ hulgas on v„hemalt
kolm v\~ordset.

\prob  %PU1
Olgu $S$ t„isarvude hulk, milles sisalduvad 
arvud $0$ ja $1996$ ning millel on j„rgmine omadus: 
kui mingi nullist erineva polnoomi k\~oik kordajad kuuluvad hulka
$S$, siis selle polnoomi k\~oik t„isarvulised juured kuuluvad samuti 
hulka~$S$.
T\~oesta, et arv $-2$ kuulub hulka $S$.

\prob %LI2 
Vaatleme funktsioone $f$, mis on m„„ratud t„isarvude hulgal ja
rahuldavad iga t„isarvu~$x$ korral tingimust
   $$f(x)=f(x^2+x+1).$$
Leia k\~oik niisugused a) paarisfunktsioonid, 
b) paaritud funktsioonid.

\prob  %RU1
Funktsiooni $f(x)=x^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0$ (kus
$n>1$) graafik l\~oikab sirget~$y=b$ punktides~$B_1$, $B_2$, \dots,~$B_n$ 
(j„rjekorras vasakult paremale)
ning sirget~$y=c$ ($c\ne b$) punktides~$C_1$,~$C_2$, \dots,~$C_n$
(samuti j„rjekorras vasakult paremale).
Olgu $P$ mingi punkt sirgel $y=c$, mis asub punktist $C_n$ paremal
pool.\hfill\break
Leia summa $\cot(\ang B_1C_1P)\3+\cot(\ang B_nC_nP)$.

\prob   %NO2
Milliste positiivsete reaalarvude $a,b$ korral kehtib v\~orratus
  $$x_1\cdot x_2+x_2\cdot x_3\3+x_{n-1}\cdot x_n+x_n\cdot x_1
    \ge x_1^a\cdot x_2^b\cdot x_3^a+x_2^a\cdot x_3^b\cdot 
        x_4^a\3+x_n^a\cdot x_1^b\cdot x_2^a$$
mistahes t„isarvu $n>2$ ja positiivsete reaalarvude $x_1\3,x_n$ jaoks?

\prob %LA4
Kaks m„ngijat m„rgivad kordam””da l\~opmatul ruudulisel paberil mingi 
veel m„r\-ki\-ma\-ta ruudu vastavalt smboliga $\times$ v\~oi $\circ$. 
V\~oidab see, kes esimesena t„idab oma smbolitega mingi
ruudu suurusega $2\times 2$. Kas alustajal on alati v\~oimalik v\~oita?

\prob %RU5 
Kasutades igaht kaheksast numbrist~1,~3, 4, 5, 6, 7, 8 ja~9 t„pselt
ks kord, moodustatakse kolmekohaline arv~$A$, kaks kahekohalist arvu
$B$~ja~$C$, $B<C$ ning hekohaline arv~$D$. 
Seejuures $A+D=B+C=143$. Mitmel erineval viisil on seda v\~oimalik teha?

\prob %PI2
Olmpiaadi \v zriis on algul 30 liiget. Iga \v zrii liige peab  
m\~oningaid oma kolleege kompetentseteks ja k\~oiki lej„„nuid 
ebakompetentseks, kusjuures need hinnangud ei muutu.
Iga koosoleku algul toimub h„„letamine ning k\~oik need \v zrii
liikmed, keda rohkem kui pooled h„„letajad peavad ebakompetentseks,
arvatakse olmpiaadi l\~opuni \v zriist v„lja (keegi ei v\~ota osa
h„„letusest iseenda kompetentsuse kohta).
T\~oesta, et limalt 15 koosoleku j„rel kedagi \v zrii koosseisust
enam v„lja ei arvata.

\prob %PI4
Neljas kuhjas on vastavalt 38, 45, 61 ja 70 tikku. Kaks m„ngijat
valivad kordam””da mistahes kaks kuhja ning v\~otavad „ra mingi nullist 
erineva arvu tikke hest ja mingi nullist erineva arvu tikke
teisest valitud kuhjast. Kaotab see, kes ei saa enam k„iku teha.
Kummal m„ngijatest on v\~oitev strateegia?

\prob %LA2
Kas on v\~oimalik k\~oik positiivsed t„isarvud jaotada kaheks
mittel\~oikuvaks hulgaks $A$ ja $B$, nii et

\item{(i)} kski arvude kolmik hulgast $A$ ei moodusta aritmeetilist 
progressiooni,

\item{(ii)} hulka $B$ kuuluvatest arvudest ei saa moodustada htki
l\~opmatut mittekonstantset aritmeetilist progressiooni? 

\bye
