\input def.tex
\magnification 1200
\language=1

\catcode`Ä=\active
\defÄ{\"A}

\catcode`Ö=\active
\defÖ{\"Ö}

\catcode`ä=\active
\defä{\"a}

\catcode`ö=\active
\defö{\"o}


\otsikko{15. Pohjoismainen matematiikkakilpailu}

\aotsikko{Torstai, 29. maaliskuuta 2001}

\bigbreak

\noindent Työaikaa 4 tuntia. Maksimipistemäärä joka tehtävästä 5 pistettä.
Laskinten ja taulukoiden käyttö ei ole sallittu.


\bigbreak

\noindent {\bf Tehtävä 1.} Olkoon $A$ äärellinen kokoelma sellaisia
koordinaattitason neliöitä, että jokaisen $A$:han kuuluvan neliön
kärkipisteet ovat muotoa $(m,\,n)$, $(m+1,\,n)$, $(m,\,n+1)$ ja $(m+1,\,n+1)$
joillain kokonaisluvuilla $m$ ja $n$. Osoita, että on olemassa sellainen 
$A$:n osakokoelma $B$, että $B$:hen kuuluu ainakin 25 \% $A$:n neliöistä, 
mutta millään kahdella $B$:n neliöllä ei ole yhteistä kärkipistettä.

\bigbreak


\noindent {\bf Tehtävä 2.} Olkoon $f$ rajoitettu reaaliarvoinen funktio, joka
on määritelty kaikilla reaaliluvuilla ja joka toteuttaa kaikilla
reaaliluvuilla $x$ ehdon 
$$f\(x+{1\over 3}\)+f\(x+{1\over 2}\)=f(x)+f\(x+{5\over 6}\).$$ 
Osoita, että $f$ on jaksollinen. (Funktio $f$
on rajoitettu, jos on olemassa luku $L$ siten, että $|f(x)|<L$ kaikilla
reaaliluvuilla $x$. Funktio $f$ on jaksollinen, jos on olemassa positiivinen
luku $k$ siten, että $f(x+k)=f(x)$ kaikilla reaaliluvuilla $x$.)

\bigbreak


\noindent {\bf Tehtävä 3.} Määritä yhtälön 
$$x^8-x^7+2x^6-2x^5+3x^4-3x^3+4x^2-4x+{5\over 2}=0$$ 
reaalisten juurten lukumäärä.

\bigbreak

\noindent {\bf Tehtävä 4.} Olkoon $ABCDEF$ kupera kuusikulmio, jossa kukin
lävistäjistä $AD$, $BE$ ja $CF$ jakaa kuusikulmion kahdeksi nelikulmioksi,
joiden alat ovat yhtä suuret. Osoita, että $AD$, $BE$ ja $CF$ leikkaavat
toisensa samassa pisteessä.


\bye
