\documentclass{bw06}

\version{Icelandic}
\maintitle{Eystrasaltskeppnin  2006}
\linetwo{Turku, 3. nóvember, 2006}

\begin{document}
\maketitle

\begin{problems}

\item
  Fyrir runu rauntalna ~$a_1, a_2, a_3, \dots$ er gefið að 
  \[a_n=a_{n-1}+a_{n+2} \quad \text{fyrir } n=2,3,4,\dots.\]
  Hver er mesti fjöldi samfelldra talna í rununni sem allar eru jákvæðar?

\item
  Gerum ráð fyrir að rauntölurnar
$a_i\in[-2, 17];\; i = 1, 2, \dots, 59$
uppfylli  $a_1+a_2+\dots+a_{59}=0$.
Sannið að
\[a_1^2 + a_2^2 + \dots + a_{59}^2 \le 2006.\]

\item
Sannið að fyrir allar margliður  $P(x)$ með rauntölustuðlum er til jákvæð heiltala ~$m$ og margliður 
$P_1(x)$, $P_2(x)$, $\ldots$, $P_m(x)$ með rauntölustuðlum þannig að
\[P(x)=(P_1(x))^3+(P_2(x))^3+\ldots+(P_m(x))^3.\]

\item
Látum  $a$, $b$, $c$, $d$, $e$, $f$ vera rauntölur sem ekki eru neikvæðar og uppfylla 
\\$a+b+c+d+e+f=6$. Finnið stærsta gildi á 
\[abc+bcd+cde+def+efa+fab\] og ákvarðið öll mengi með  $6$ stökum
$(a,b,c,d,e,f)$ þannig að þetta stærsta gildi náist.

\item Prófessor sem stundum er mistækur hefur helgað síðustu bók sína rannsókn á tiltekinni reikniaðgerð~$*$. Þegar þessari aðgerð er beitt á einhverjar tvær heiltölur er útkoman einnig heiltala.
Vitað er að aðgerðin uppfyllir eftirfarandi frumforsendur:

  \begin{itemize}
    \item[a) ] $x*(x*y)=y$ fyrir öll~$x,y \in \mathbb{Z}$;
    \item[b) ] $(x*y)*y=x$ fyrir öll~$x,y \in \mathbb{Z}$.
  \end{itemize}
Prófessorinn fullyrðir í bók sinni að 
  \begin{enumerate}
  \item víxlreglan gildi um ~$*$ aðgerðina:
    $x*y=y*x$ fyrir öll~$x,y \in \mathbb{Z}$.
  \item tengireglan gildi um ~$*$ aðgerðina :
    $(x*y)*z=x*(y*z)$ fyrir öll~$x,y,z \in \mathbb{Z}$.
  \end{enumerate}
  Hver þessara fullyrðinga leiðir af frumforsendunum?

\item Ákvarðið hámarksstærð mengis jákvæðra heiltalna með eftirfarandi eiginleika: 
\begin{enumerate}
\item Heiltölurnar eru myndaðar úr tölustöfunum í menginu  $\{1,2,3,4,5,6\}$.
\item Enginn tölustafur kemur oftar en einu sinni fyrir í sömu heiltölu.
\item Tölustafir sérhverrar heiltölu eru í vaxandi röð. 
\item Sérhverjar tvær heiltölur hafa að minnsta kosti einn sameiginlegan tölustaf (hugsanlega ekki í sama sæti) .
\item Enginn tölustafur kemur fyrir í öllum heiltölunum.
\end{enumerate}

\item Ljósmyndari nokkur tók myndir í veislu með 10 gestum. Öll 45 möguleg pör gesta eru saman á nákvæmlega einni mynd og á sérhverri mynd eru tveir  eða þrír gestir. Hver er minnsti mögulegi fjöldi mynda sem var tekinn? 

\item  Stjórnandi nokkur hefur uppgötvað sex samsæri í deildinni sinni. Í hverju þeirra eru nákvæmlega 3 einstaklingar. Sannið að stjórnandinn geti skipt deildinni í tvær undir\-deildir þannig að um ekkert samsæri gildi að allir þátttakendur í samsærinu séu í sömu undirdeild.

\item  %PU4
Á sérhvern hornpunkt reglulegs fimmhyrnings er sett rauntala. Við framkæmum eftirfarandi aðgerð ítrekað. Við veljum tvo aðlæga hornpunkta og skiptum tölunum tveimur út fyrir meðaltal þeirra. Í upphafi er summa allra talnanna fimm jöfn núlli. Er öruggt að úr sérhverri upphafsstöðu sé hægt að fá núll á alla hornpunktana fimm í einu. 


\item Í  $30\times 30$ töflu er komið fyrir 162 plús-merkjum og 144 mínus-merkjum þannig að í sérhverri röð og sérhverjum dálki séu í mesta lagi 17 merki. (Í engum reit er meira en eitt merki). Fyrir sérhvert plús-merki teljum við fjölda mínus-merkja í röð þess og fyrir sérhvert mínus-merki teljum við fjölda plús-merkja í dálki þess. Hver er stærsta summa þessara talna? 
%suggested by   Konstantin Kokhas

\item Hæðir þríhyrnings eru 12, 15 og 20. Hvert er flatarmál þríhyrningsins?

\item  Látum $ABC$ vera þríhyrning, látum $B_1$ vera miðpunkt hliðarinnar $AB$ og 
$C_1$ miðpunkt hliðarinnar $AC$. Látum $P$ vera skurðpunkt (annan en
$A$) umrituðu hringa þríhyrninganna  $ABC_1$ og $AB_1C$. Látum 
$P_1$ vera skurðpunkt (annan en $A$) línunnar $AP$ við umritaðan hring þríhyrningsins $AB_1C_1$. Sannið að $2AP = 3AP_1$.

\item  %PU5
Í þríhyrningnum $ABC$, liggur  punkturinn $D$ á hliðinni $AB$ og punkturinn $E$ á hliðinni $AC$.
Línurnar $BE$ og $CD$ skerast í $F$. Sannið að ef
\[BC^2=BD\cdot BA+CE\cdot CA,\]
þá liggi punktarnir $A$, $D$, $F$, $E$ á hring.

\item  Á yfirborði kúlu eru merktir 2006 punktar. Sannið að hægt er að skera yfirborðið í 2006 einslaga hluta þannig að nákvæmlega einn punktur sé í hverjum hluta. 

\item  Miðlínur þríhyrnings $ABC$ skerast í $M$. Línan  $t$ sem fer í gegnum $M$ sker umritaðan hring $ABC$ í $X$ og $Y$ þannig að  
$A$ og $C$ eru sömu megin við $t$. Sannið að\\
\mbox{$BX\cdot BY=AX\cdot AY + CX\cdot CY$}.

\item Eru til 4 mismunandi jákvæðar heiltölur þannig að margfeldi sérhverra tveggja að viðbætt\-um 2006 sé ferningstala.

\item  %PU7
Ákvarðið allar jákvæðar heiltölur $n$ þannig að $3^n+1$ sé deilanleg með $n^2$.

\item Fyrir sérhverja jákvæða heiltölu $n$ látið $a_n$ vera síðasta tölustafinn í
$n^{(n^n)}$. Sannið að runan $(a_n)$ er lotubundin og ákvarðið lotulengdina. 

\item Er til runa  $a_1,a_2,a_3,\ldots$ af jákvæðum heiltölum þannig að summa allra $n$ talna sem eru samliggjandi í rununni er deilanleg með $n^2$ fyrir sérhverja jákvæða heiltölu  $n$?

\item  Tólf-stafa jákvæð heiltala sem er rituð aðeins með tölustöfunum 1, 5 og 9 er deilanleg með 37.
Sannið að summa tölustafa hennar er ekki jöfn 76. 

\end{problems}

Tími: $4\frac{1}{2}$ klukkustund. Hvert dæmi er 5 stig.

\end{document}
