\documentclass{bw06}

\version{Finnish}
\maintitle{Baltian Tie 2006}
\linetwo{Turku, 3.\ Marraskuuta 2006}

\begin{document}
\maketitle

\begin{problems}

\item
  Reaalilukujonolle~$a_1, a_2, a_3, \dots$ p‰tee
   \[a_n=a_{n-1}+a_{n+2} \quad \text{kun } n=2,\,3,\,4,\,\dots.\]
  Kuinka monta per‰kk‰ist‰ positiivista  lukua jonossa voi enint‰‰n olla?

\item
  Oletetaan, ett‰ reaaliluvuille $a_i\in[-2, 17]$, $i = 1,\, 2,\, \dots,\, 59$,
p‰tee $a_1+a_2+\dots+a_{59}=0$.
Osoita, ett‰
\[a_1^2 + a_2^2 + \dots + a_{59}^2 \le 2006.\]

\item
Osoita, ett‰ jokaista reaalikertoimista polynomia $P(x)$ kohden on olemassa positiivinen kokonaisluku~$m$ ja reaalikertoimiset polynomit
$P_1(x)$, $P_2(x)$, $\ldots$, $P_m(x)$ siten, ett‰ 
\[P(x)=(P_1(x))^3+(P_2(x))^3+\ldots+(P_m(x))^3.\]

\item
Olkoot $a$, $b$, $c$, $d$, $e$ ja  $f$ ei-negatiivisia reaalilukuja, joille p‰tee $a+b+c+d+e+f=6$. M‰‰rit‰ luvun  
\[abc+bcd+cde+def+efa+fab\] suurin mahdollinen arvo ja kaikki ne kuusikot 
$(a,\,b,\,c,\,d,\,e,\,f)$, joilla t‰m‰ suurin arvo saavutetaan.

\item Ajoittain ep‰luotettava professori on k‰sittelee viimeisess‰ kirjassaan er‰st‰ bin‰‰rist‰ laskutoimitusta~$*$. Kun t‰t‰ laskutoimitusta sovelletaan mihin hyv‰ns‰ kahteen kokonaislukuun, tulos on kokonaisluku. 
Laskutoimituksen tiedet‰‰n toteuttavan seuraavat kaksi aksioomaa:
  \begin{itemize}
    \item[a) ] $x*(x*y)=y$ kaikille~$x,y \in \mathbb{Z}$;
    \item[b) ] $(x*y)*y=x$ kaikille~$x,y \in \mathbb{Z}$.
  \end{itemize}
Kirjassaan professori v‰itt‰‰, ett‰
  \begin{enumerate}
  \item laskutoimitus~$*$ on vaihdannainen:
    $x*y=y*x$ kaikille~$x,y \in \mathbb{Z}$.
  \item laskutoimitus~$*$ on liit‰nn‰inen:
    $(x*y)*z=x*(y*z)$ kaikille~$x,y,z \in \mathbb{Z}$.
  \end{enumerate}
Mitk‰ n‰ist‰ v‰itteist‰ seuraavat edell‰ mainituista aksioomista?

\item M‰‰rit‰, kuinka monta alkiota on enint‰‰n seuraavat ehdot t‰ytt‰v‰ss‰ positiivisten koko\-nais\-lukujen joukossa:
\begin{enumerate}
\item Luvut kirjoitetaan joukkoon $\{1,2,3,4,5,6\}$ kuuluvilla numeroilla.
\item Kukin numero esiintyy samassa luvussa korkeintaan kerran. 
\item Jokaisen luvun numerot ovat nousevassa suuruusj‰rjestyksess‰.
\item Jokaisella kahdella luvulla on ainakin yksi yhteinen numero (mahdollisesti eri paikassa).
\item Mik‰‰n numero ei esiinny kaikissa luvuissa.
\end{enumerate}

\item Valokuvaaja otti kuvia juhlassa, johon osallistui 10 ihmist‰. Jokainen 45 mahdollisesta ihmisparista esiintyi tasan yhdess‰ kuvassa, ja joka kuvassa esiintyy kaksi tai kolme ihmist‰. Montako kuvaa valokuvaaja ainakin otti?

\item  Laitoksen johtaja on havainnut laitoksessaan kuusi salaliittoa, joista jokaisessa on mukana tasan kolme henkilˆ‰. Osoita, ett‰ johtaja voi jakaa laitoksensa kahdeksi laboratorioksi niin, ett‰ mik‰‰n salaliittolaisryhm‰ ei kuulu kokonaan samaan laboratorioon.

\item  
S‰‰nnˆllisen viisikulmion joka k‰rkeen liitet‰‰n reaaliluku. Seuraavaa operaatiota voidaan toistaa: valitaan jotkin kaksi vierekk‰ist‰ k‰rke‰ ja korvataan niiss‰ olevat luvut lukujen aritmeettisella keskiarvolla. Onko aina mahdollista p‰‰ty‰ tilanteeseen, jossa kaikki viisi lukua ovat nollia, jos l‰hdet‰‰n tilanteesta, jossa k‰rkiin sijoitettujen viiden luvun summa on nolla?

\item 162 plusmerkki‰ ja  144 miinusmerkki‰ on sijoitettu  $30\times 30$-taulukkoon niin, ett‰ kussakin riviss‰ ja sarakkeessa on enint‰‰n 17 merkki‰. 
(Miss‰‰n taulukon ruudussa ei ole enemp‰‰ kuin yksi merkki.)
Lasketaan jokaista plusmerkki‰ kohden samalla rivill‰ olevien miinusmerkkien lukum‰‰r‰ ja jokaista miinusmerkki‰ kohden samassa sarakkeessa olevien plusmerkkien lukum‰‰r‰. M‰‰rit‰ n‰iden lukujen summan maksimiarvo.

\item Kolmion korkeusjanojen pituudet ovat 12, 15 ja 20. Mik‰ on kolmion ala?

\item  Olkoon $ABC$ kolmio, $B_1$ sivun $AB$ keskipiste ja 
$C_1$ sivun $AC$ keskipiste. Olkoon $P\ne A$ kolmioiden $ABC_1$ ja  $AB_1C$ ymp‰ri piirrettyjen ympyrˆiden leikkauspiste. Olkoon  
$P_1\ne A$ suoran $AP$ ja kolmion  $AB_1C_1$ ymp‰ri piirretyn ympyr‰n leikkauspiste. Todista, ett‰  $2\,AP = 3\,AP_1$.

\item  
Piste $D$ on kolmion $ABC$ sivulla $AB$ ja piste $E$ on kolmion sivulla $AC$. Suorat $BE$ ja $CD$ leikkaavat pisteess‰ $F$. Todista, ett‰ jos 
\[BC^2=BD\cdot BA+CE\cdot CA,\]
niin pisteet $A$, $D$, $F$ ja  $E$ ovat samalla ympyr‰ll‰.

\item  Pallon pinnalta on valittu 2006 pistett‰. Todista, ett‰ pinta voidaan jakaa 2006:ksi yh\-te\-nev‰ksi palaksi, joista jokaiseen kuuluu sis‰pisteen‰ tasan yksi valituista pisteist‰.

\item  Kolmion $ABC$ keskijanat leikkaavat toisensa pisteess‰ $M$. Pisteen $M$ kautta kulkeva suora $t$ leikkaa  kolmion $ABC$ ymp‰ri piirretyn ympyr‰n pisteiss‰ $X$ ja  $Y$ niin, ett‰ $A$ ja  $C$ ovat $t$:n samalla puolella. Todista, ett‰ $BX\cdot  
BY=AX\cdot AY + CX\cdot CY$.

\item Onko olemassa nelj‰ eri positiivista kokonaislukua niin, ett‰ kun mink‰ tahansa kahden niist‰ tuloon lis‰t‰‰n 2006, saadaan neliˆluku?

\item  
M‰‰rit‰ kaikki positiiviset kokonaisluvut $n$, joille $3^n+1$ on jaollinen $n^2$:ll‰.

\item Jos $n$ on positiivinen kokonaisluku, merkit‰‰n $a_n$:ll‰ luvun $n^{(n^n)}$ viimeist‰ numeroa. Todista, ett‰ jono $(a_n)$ on jaksollinen ja m‰‰rit‰ jonon lyhimm‰n jakson pituus.

\item Onko olemassa positiivisten kokonaislukujen jonoa $a_1$, $a_2$, $a_3$, $\ldots$, jossa kaikilla positiivisilla kokonaisluvuilla $n$ jokaisen $n$:n per‰kk‰isen luvun summa on jaollinen luvulla $n^2$?

\item  12-numeroinen luku, jossa esiintyy vain numeroita 
  1, 5 ja 9, on jaollinen 37:ll‰. Todista, ett‰ luvun numeroiden summa ei ole 76.


\end{problems}

Tyˆaikaa $4\frac{1}{2}$ tuntia. Kunkin teht‰v‰n maksimipistem‰‰r‰ on 5. 
\end{document}
