\documentclass{bw06}

\usepackage[swedish]{babel}
\version{Swedish}
\maintitle{Baltic Way 2006}
\linetwo{Turku, November 3, 2006}

\begin{document}
\maketitle

\begin{problems}

\item
  Om en följd~$a_1, a_2, a_3, \dots$ av reella tal vet man att
  \[a_n=a_{n-1}+a_{n+2} \quad \text{för } n=2,3,4,\dots.\]
  Vilket är det största möjliga antalet på varandra följande positiva element  
  som denna följd kan innehålla?

\item
  Anta att de reella talen
$a_i\in[-2, 17];\; i = 1, 2, \dots, 59$
uppfyller $a_1+a_2+\dots+a_{59}=0$.
Visa att
\[a_1^2 + a_2^2 + \dots + a_{59}^2 \le 2006.\]

\item
Visa att det för varje polynom $P(x)$ med reella koefficienter
finns ett positivt heltal~$m$ och polynom
$P_1(x)$, $P_2(x)$, $\ldots$, $P_m(x)$ med reella koefficienter
sådana att
\[P(x)=(P_1(x))^3+(P_2(x))^3+\ldots+(P_m(x))^3.\]

\item
Låt $a$, $b$, $c$, $d$, $e$, $f$ vara ickenegativa reella tal
som uppfyller $a+b+c+d+e+f=6$. Bestäm det största möjliga värdet av
\[abc+bcd+cde+def+efa+fab\] och bestäm alla $6$-tuppler
$(a,b,c,d,e,f)$ för vilka detta värde antas.

\item 
% En vid vissa tillfällen opålitlig...
% En ibland opålitlig ...
% En professor som ibland är opålitlig ...
En tidvis opålitlig professor har skrivit en bok om 
en viss binär operation~$*$. När denna operation verkar på  
två godtyckliga heltal är resultatet ett nytt heltal.
Operationen antas uppfylla följande två axiom:
  \begin{itemize}
    \item[a) ] $x*(x*y)=y$ för alla~$x,y \in \mathbb{Z}$;
    \item[b) ] $(x*y)*y=x$ för alla~$x,y \in \mathbb{Z}$.
  \end{itemize}
Professorn påstår i sin bok att
  \begin{enumerate}
  \item operationen~$*$ är kommutativ:
    $x*y=y*x$ för alla~$x,y \in \mathbb{Z}$.
  \item operationen~$*$ är associativ:
    $(x*y)*z=x*(y*z)$ för alla~$x,y,z \in \mathbb{Z}$.
  \end{enumerate}
Vilka av dessa påståenden följer av de givna axiomen?

\item Bestäm det största möjliga antalet element i en mängd av positiva
heltal med följande egenskaper: 
\begin{enumerate}
\item Talen skrivs med siffror ur mängden $\{1,2,3,4,5,6\}$.
\item Ingen siffra förekommer mer än en gång i samma tal.
\item Siffrorna i varje tal står i växande ordning.
\item Varje par av tal har minst en gemensam siffra (möjligen i
  olika positioner).
\item Det finns ingen siffra som förekommer i alla talen.
\end{enumerate}

\item En fotograf har tagit ett antal fotografier vid en fest med 10 personer. Vart och
ett av de 45 paren av personer förekommer tillsammans på exakt ett foto,
och varje foto visar två eller tre personer. Vilket är det minsta möjliga antalet
foton som fotografen kan ha tagit?

\item  En chef har fått kännedom om sex konspirationer på sin avdelning.
I varje konspiration är exakt tre personer inblandade. Visa att chefen kan 
dela avdelningen i två delar och på så sätt splittra alla de konspirerande
grupperna.

\item 
Varje hörn i en regelbunden femhörning tilldelas ett reellt tal.
Följande operation får upprepas ett godtyckligt antal gånger: Man väljer
två intilliggande hörn i femhörningen, och ersätter talen i båda dessa hörn
med det aritmetiska medelvärdet av de två talen. Är det alltid möjligt att 
på detta sätt få alla fem talen att vara noll samtidigt, givet att summan 
av de ursprungliga talen är noll?

\item 162 plustecken och 144 minustecken skrivs i rutorna i en tabell med
30 rader och 30 kolumner på ett sådant sätt att varje rad och varje kolumn
innehåller högst 17 tecken.
(Ingen ruta innehåller mer än ett tecken.)
För varje plustecken räknar man antalet minustecken i samma rad och för varje
minustecken räknar man antalet plustecken i samma kolumn. På detta sätt får man
ett tal för varje plustecken och ett tal för varje minustecken. Vad är det 
största möjliga värdet av summan av alla dessa tal?

\item Höjderna i en triangel är 12, 15, och 20. Vad är arean av triangeln?

\item  Låt $ABC$ vara en triangel, låt $B_1$ vara mittpunkten på sidan $AB$ och 
$C_1$ mittpunkten på sidan $AC$. Låt $P$ vara den skärningspunkt som inte är
$A$ mellan de omskrivna cirklarna till trianglarna $ABC_1$ och $AB_1C$. Låt 
$P_1$ vara den skärningspunkt som inte är $A$ mellan linjen $AP$ och den 
omskrivna cirkeln till triangeln $AB_1C_1$. Visa att $2|AP| = 3|AP_1|$.

\item 
I en triangel $ABC$ ligger punkterna $D$ och $E$ på sidorna $AB$ respektive $AC$.
Linjerna $BE$ och $CD$ skär varandra i $F$. Visa att om
\[|BC|^2=|BD|\cdot |BA|+|CE|\cdot |CA|,\]
så ligger punkterna $A$, $D$, $F$, $E$ på en cirkel.

\item  2006 punkter ligger på ytan av en sfär. Visa att
  ytan kan skäras upp i 2006 kongruenta delar så att varje
  del innehåller exakt en av punkterna i sitt inre.

\item  Medianerna i triangeln $ABC$ skär varandra i punkten $M$. En  
linje $t$ genom $M$, med $A$ och $C$ på samma sida av $t$, skär den omskrivna 
cirkeln till $ABC$ i $X$ och $Y$. Visa att 
$|BX|\cdot|BY|=|AX|\cdot |AY| + |CX|\cdot |CY|$.

\item Finns det 4 olika positiva heltal sådana att varje par av dem har en
produkt som ger en heltalskvadrat när den adderas till 2006?

\item 
Bestäm alla positiva heltal $n$ sådana att $3^n+1$ är delbart med $n^2$.

\item För varje positivt heltal $n$ låter vi $a_n$ beteckna den sista siffran i
$n^{(n^n)}$. Visa att följden $(a_n)$ är periodisk och
bestäm längden av (den kortaste) perioden.

\item Finns det en följd $a_1,a_2,a_3,\ldots$ av positiva heltal sådan att
varje summa av $n$ på varandra följande element är delbar med $n^2$ för varje
positivt heltal $n$?

\item  Ett 12-siffrigt positivt heltal skrivs med siffrorna
  1, 5 och 9 och är delbart med 37.
  Visa att talets siffersumma inte är 76.


\end{problems}

Skrivtid 4,5 timmar. 5 poäng per problem.

\end{document}
