\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[finnish]{babel}

\usepackage{amssymb,amsmath}
\textwidth 15cm
\textheight 24cm
\topmargin -2cm
\oddsidemargin -0.5cm

\begin{document}

\def\abcd{\overline{abcd}}
\def\ac{\overline{ac\vphantom{b}}}
\def\cd{\overline{cd}}
\def\N{{\Bbb N}} 
\font\bfpieni=cmssbx10\def\EL{{\bfpieni L}}
\let\dps=\displaystyle
\let\ld=\ldots
\let\.=\cdot
\let\dv=\mid
%\newcommand{\mod}{\mathop{\mathrm{mod}}\nolimits}
%\renewcommand{\pmod}[1]{\enskip(\mod #1)}
\newcommand{\Pri}{\mathbb{P}}
\let\ov=\over
\let\dv=\mid
\newcommand{\mop}[1]{\mathop{\mathrm{#1}}}
\let\nol=\nolimits
\newcommand{\lcm}{\mop{lcm}\nol}
\newcommand{\ord}{\mop{ord}\nol}
\let\g=\gamma

\renewcommand{\angle}{\measuredangle}

\hyphenation{keski-pisteeseen posi-tii-vis-ten}

\title{Baltian tie 2000}
\author{}\date{Oslo, 4.\thinspace 11.\thinspace 2000} %~marraskuuta
\maketitle

\noindent
Version: Finnish \\
Aikaa: 4,5 tuntia

\sloppy

%\subsubsection*{Teht‰v‰ 1}
\bigskip\noindent\textbf{1.}\quad
Olkoon $K$ kolmion $ABC$ sis‰piste.  Olkoot $M$ ja $N$ sellaiset
pisteet, ett‰ $M$ ja $K$ ovat suoran~$AB$ vastakkaisilla puolilla
ja $N$ ja $K$ ovat suoran $BC$ vastakkaisilla puolilla.
Oletetaan edelleen, ett‰ 
$\angle MAB=\angle MBA=\angle NBC
        =\angle NCB=\angle KAC=\angle KCA.$
Osoita, ett‰ $MBNK$ on suunnikas.


%\subsubsection*{Teht‰v‰ 2}
\bigskip\noindent\textbf{2.}\quad
Olkoon $ABC$   tasakylkinen kolmio, jossa
$\angle CAB=90^\circ$.  Sivun $AB$ keskipiste on~$M$.
$A$:n kautta kulkeva suoran $CM$ normaali leikkaa sivun $BC$
pisteess‰ $P$.  Todista, ett‰
   $$\angle AMC=\angle BMP.$$ 



%\subsubsection*{Teht‰v‰ 3}
\bigskip\noindent\textbf{3.}\quad
Kolmiossa $ABC$ p‰tee $\angle CAB=90^\circ$ ja $AB\neq AC$.
Pisteet $D$, $E$ ja $F$ sijaitsevat sivuilla $BC$, $CA$
ja $AB$ t‰ss‰ j‰rjestyksess‰ sill‰ tavoin, ett‰ $AFDE$ on neliˆ.
Todista, ett‰ suora~$BC$, suora~$FE$ ja kolmion~$ABC$
ymp‰ripiirretyn ympyr‰n pisteeseen~$A$ piirretty tangentti
leikkaavat yhdess‰ pisteess‰.

%\subsubsection*{Teht‰v‰ 4}
\bigskip\noindent\textbf{4.}\quad
Kolmion $ABC$ kulma $\angle CAB=120^\circ$.  Pisteet $K$ ja $L$
sijaitsevat sivuilla $AB$ ja $AC$ t‰ss‰ j‰rjestyksess‰.  Olkoot $BKP$ ja $CLQ$
kolmion $ABC$ ulkopuolisia tasasivuisia kolmioita. Todista,
ett‰ $PQ\ge {\sqrt{3}\over 2}(AB+AC)$.

%\subsubsection*{Teht‰v‰ 5} 
\bigskip\noindent\textbf{5.}\quad
Kolmiossa $ABC$
   $${BC\over AB-BC}={AB+BC \over AC}.$$
Laske $\angle CAB\,:\,\angle BCA$.


%\subsubsection*{Teht‰v‰ 6}
\bigskip\noindent\textbf{6.}\quad 
Pertti johtaa yksityishotellia. H‰n v‰itt‰‰, ett‰ aina kun hotellissa
on $n\ge 3$ asukasta, heist‰ on mahdollista valita kaksi, joilla on
muiden asukkaiden joukossa yht‰ monta tuttavaa ja yhteinen tuttava tai yhteinen
tuntematon henkilˆ. Mill‰ luvun $n$ arvoilla Pertti on oikeassa?

\medskip\noindent
(Tuttavuus on aina molemminpuolista.)

%\subsubsection*{Teht‰v‰ 7}
\bigskip\noindent\textbf{7.}\quad
$40\times 50$\ "=kontrollitaulun jokainen nappula on joko p‰‰ll‰ tai
poissa p‰‰lt‰. Kun nappulaa painetaan, sen ja jokaisen muun samalla
rivill‰ tai sarakkeella olevan nappulan tila muuttuu. Todista, ett‰
kontrollitaulun tilan voi muuttaa "kaikki pois p‰‰lt‰"\ "=tilasta
"kaikki p‰‰ll‰"\ "=tilaan nappuloiden per‰kk‰isill‰ painalluksilla.
M‰‰rit‰ pienin m‰‰r‰ painalluksia, jolla t‰m‰ voidaan tehd‰.


%\subsubsection*{Teht‰v‰ 8}
\bigskip\noindent\textbf{8.}\quad
Nelj‰toista yst‰v‰‰ tapasi juhlissa. Yksi n‰ist‰, Pertti, halusi
l‰hte‰ nukkumaan aikaisin. H‰n hyv‰steli 10~yst‰vist‰‰n, mutta unohti
hyv‰stell‰~3 ja l‰hti nukkumaan. Hetken kuluttua h‰n palasi juhliin,
hyv‰steli j‰lleen 10~yst‰vist‰‰n (mutta ei v‰ltt‰m‰tt‰ samoja kuin
edellisell‰ kerralla) ja meni nukkumaan. Myˆhemmin Pertti palasi
takaisin useita kertoja ja hyv‰steli joka kerralla 10~yst‰vist‰‰n.
Heti kun h‰n oli hyv‰stellyt jokaisen yst‰vist‰‰n ainakin kerran, h‰n
ei en‰‰ palannut takaisin. Aamulla Pertti tajusi, ett‰ h‰n ei ollut
hyv‰stellyt keit‰‰n kahta yst‰vist‰‰n yht‰ monta kertaa.
V‰hint‰‰n kuinka monta kertaa Pertti palasi juhliin?


%\subsubsection*{Teht‰v‰ 9} 
\bigskip\noindent\textbf{9.}\quad
Sammakko hyppelee $2k\times 2k$ "=\v sakkilaudalla, joka koostuu
yksikkˆruuduista. Sammakon loikat ovat pituudeltaan
$\sqrt{1+k^2}$~yksikkˆ‰, ja ne ulottuvat ruudun keskipisteest‰ toisen
ruudun keskipisteeseen. Jotkin~$m$ laudan ruuduista on merkitty
$\times$:ll‰ ja ne ruudut, joihin sammakko voi loikata $\times$:ll‰
merkityist‰ ruuduista on merkitty $\circ$:lla (riippumatta siit‰, onko
niihin jo merkitty $\times$ vai ei). Olkoon~$n$\ \ $\circ$:lla
merkittyjen ruutujen lukum‰‰r‰. Todista, ett‰~$n\ge m$.

%\subsubsection*{Teht‰v‰ 10}
\bigskip\noindent\textbf{10.}\quad
Liitutaululle on kirjoitettuna kaksi positiivista kokonaislukua.
Aluksi toinen niist‰ on~2000 ja toinen pienempi kuin~2000.  Jos
liitutaululle kirjoitettujen lukujen aritmeettinen keskiarvo~$m$ on
kokonaisluku, seuraava operaatio on sallittu: toinen luvuista
pyyhit‰‰n pois ja korvataan luvulla~$m$. Osoita, ettei t‰t‰
operaatiota voi tehd‰ enemp‰‰ kuin kymmenen kertaa per‰kk‰in. Esit‰ esimerkki
tapauksesta, jolloin operaatio voidaan tehd‰ kymmenen kertaa per‰kk‰in.

%\subsubsection*{Teht‰v‰ 11}
\bigskip\noindent\textbf{11.}\quad
Positiivisten kokonaislukujen jonolle $a_1,a_2,\dots$ p‰tee
kaikilla~$m$ ja $n$ seuraava: jos $m$~jakaa luvun $n$ ja $m<n$,
niin $a_m$ jakaa luvun~$a_n$ ja~$a_m<a_n$. M‰‰rit‰ luvun~$a_{2000}$
pienin mahdollinen arvo.

%\subsubsection*{Teht‰v‰ 12}
\bigskip\noindent\textbf{12.}\quad
Olkoot $x_1, x_2, \dots, x_n$ sellaisia positiivisia kokonaislukuja,
ettei niist‰ mik‰‰n ole toisen alkuosa (esimerkiksi 12 on lukujen
$\underline{12}$, $\underline{12}5$ ja $\underline{12}405$ alkuosa).
Todista, ett‰
$$\frac{1}{x_1}+\frac{1}{x_2}+\cdots+\frac{1}{x_n}<3.$$

%\subsubsection*{Teht‰v‰ 13}
\bigskip\noindent\textbf{13.}\quad
Olkoon $a_1,a_2,\dots,a_n$ sellainen kokonaislukujen aritmeettinen
jono, ett‰~$i\mid a_i$ kaikilla $i=1,2,\dots,n-1$ ja~$n\nmid
a_n$. Todista, ett‰ $n$ on alkuluvun potenssi.

%\subsubsection*{Teht‰v‰ 14}
\bigskip\noindent\textbf{14.}\quad
Etsi kaikki sellaiset positiiviset kokonaisluvut~$n$, ett‰ $n$ on
yht‰suuri kuin 100 kertaa positiivisten tekijˆidens‰ lukum‰‰r‰.

%\subsubsection*{Teht‰v‰ 15}
\bigskip\noindent\textbf{15.}\quad
Olkoon $n$ positiivinen kokonaisluku, joka ei ole jaollinen kahdella
eik‰ kolmella. Todista, ett‰ kaikilla kokonaisluvuilla~$k$ luku
$(k+1)^n-k^n-1$ on jaollinen luvulla $k^2+k+1$.

%\subsubsection*{Teht‰v‰ 16}
\bigskip\noindent\textbf{16.}\quad
Todista, ett‰ kaikille positiivisille reaaliluvuille $a$, $b$ ja $c$ p‰tee
$$\sqrt{a^2-ab+b^2}+\sqrt{b^2-bc+c^2}\geq\sqrt{a^2+ac+c^2}.$$


%\subsubsection*{Teht‰v‰ 17}
\bigskip\noindent\textbf{17.}\quad
Etsi seuraavan yht‰lˆryhm‰n kaikki reaaliset ratkaisut:
\begin{displaymath}
     \left\{ \begin{array}{ccccccccc}
     x &+ &y &+ &z &+ &t &= &5\\
     xy &+ &yz &+ &zt &+ &tx &= &4\\
     xyz &+ &yzt &+ &ztx &+ &txy &= &3\\
     xyzt &  &   &   &    &  &    &= &-1.\end{array}
     \right.
\end{displaymath}


%\subsubsection*{Teht‰v‰ 18}
\bigskip\noindent\textbf{18.}\quad
M‰‰rit‰ kaikki positiiviset reaaliluvut $x$ ja $y$, jotka toteuttavat
yht‰lˆn
$$x+y+\frac 1x+\frac 1y+4=2\cdot(\sqrt{2x+1}+\sqrt{2y+1}).$$


%\subsubsection*{Teht‰v‰ 19}
\bigskip\noindent\textbf{19.}\quad
Olkoon $t\ge{1\over 2}$ reaaliluku ja $n$ positiivinen kokonaisluku.
Todista, ett‰
$$t^{2n}\geq (t-1)^{2n}+(2t-1)^n.$$


%\subsubsection*{Teht‰v‰ 20}
\bigskip\noindent\textbf{20.}\quad
Kun  $n$ on positiivinen kokonaisluku, merkit‰‰n
$$x_n=\frac{(2n+1)(2n+3)\cdots(4n-1)(4n+1)}
{(2n)(2n+2)\cdots(4n-2)(4n)}.$$
Todista, ett‰ ${1\over 4n} < x_n-\sqrt{2} <{2\over n}$.




\end{document}         






