\input makrot
\input laskut

\font\isosser=cmss12

\centerline{\isosser 16.~pohjoismainen kilpailu, 4.\:4.\:2002}\bigskip

\harj Puolisuunnikas $ABCD$, missä $AB$ ja $CD$ ovat yhdensuuntaiset ja
$AD < CD$, on piirretty ympyrän $c$ sisään. Olkoon $DP$ $AC$:n suuntainen
ympyrän jänne. Oletetaan, että pisteeseen $D$ piirretty $c$:n
tangentti leikkaa suoran $AB$ pisteessä $E$ ja että $PB$ ja $DC$ leikkaavat
pisteessä $Q$. Osoita, että $EQ = AC$. 

\harj Kahteen maljaan on
sijoitettu yhteensä $N$~palloa, jotka on numeroitu $1$:stä $N$:ään. Yksi
pallo siirretään maljasta toiseen. Tallöin kummassakin maljassa
olevissa palloissa olevien lukujen keskiarvo kasvaa samalla
määrällä, joka on $x$. Mikä on $x$:n suurin mahdollinen arvo? 

\harj Olkoot $a_1,\; a_2,\; \ldots,\;a_n$ ja 
$b_1,\; b_2, \ldots, b_n$ reaalilukuja
ja olkoot $a_1,\; a_2,\; \ldots,\;a_n$ kaikki eri lukuja. Osoita, että jos
kaikki tulot 
   $$(a_i + b_1)(a_i + b_2)\cdots (a_i + b_n),$$
$i = 1, 2, \ldots , n$, ovat keskenään yhtä suuria, niin myös kaikki tulot 
   $$(a_1 + b_j)(a_2 +b_j) \cdots (a_n + b_j),$$
$j = 1, 2, \ldots, n$, ovat keskenään yhtä suuria. 

\harj  Eva, Per ja Anna leikittelevät
taskulaskimillaan. He valitsevat eri kokonaislukuja ja tarkistavat,
ovatko ne jaollisia 11:llä vai eivät. He tutkivat vain sellaisia
yhdek\-sän\-numero\-isia lukuja, joissa esiintyvät kaikki numerot 
$1,\;2,\;\ldots,\;9$. Anna vaittää, että jos tällainen luku valitaan
umpimähkään, niin todennaköisyys, että se olisi jaollinen
11:llä, on tasan $1/11$. Eva on toista mieltä: hänen mielestään
todennäköisyys on alle $1/11$. Perin mielestä todennäköisyys on yli
$1/11$. Kuka on oikeassa?

\bye