\input Def
\centerline{\bf 4. Baltian tie -kilpailu}

\centerline{Riika, 11.--15. marraskuuta 1993}

\bigskip

\teht=1


\prob M‰‰rit‰ kaikki sellaiset kolminumeroiset luvut $a_1a_2a_3$,
$a_3a_2a_1$, miss‰ $a_1$ ja $a_2$ ovat eri suuria  ja nollasta eroavia
numeroita, joiden neliˆt ovat viisinumeroiset luvut $b_1b_2b_3b_4b_5$ ja
$b_5b_4b_3b_2b_1$.

\smallbreak

\prob Onko olemassa positiivisia lukuja $a>b>1$ siten, ett‰ jokaista
positiivilukua $k$ kohden on olemassa $n$, jolle $an+b$ on jonkin
positiivisen kokonaisluvun $k$:s potenssi?

\smallbreak

\prob Nimit‰mme positiivista kokonaislukua mielenkiintoiseksi, jos se on
kahden (eri tai yht‰ suuren) alkuluvun tulo. Kuinka monta
per‰kk‰ist‰
mielenkiintoista lukua voi enint‰‰n olla?

\smallbreak

\prob M‰‰rit‰ kaikki kokonaisluvut $n$, joille $$\sqrt {{25\over
2}+\sqrt
{{625\over 4}-n}}+\sqrt {{25\over 2}-\sqrt {{625\over 4}-n}}$$ on
kokonaisluku. 

\smallbreak

\prob Osoita, ett‰ $$n^{12}-n^8-n^4+1$$ on kaikilla parittomilla
positiivisilla kokonaisluvuilla jaollinen $2^9$:ll‰. 

\smallbreak

\prob Oletamme, ett‰ funktiot $f$ ja $g$ on m‰‰ritelty kaikilla $x$,
$2<x<4$,
ja ett‰ ne toteuttavat ehdot $2<f(x)<4$, $2<g(x)<4$, $f(g(x))=g(f(x))=x$
ja
$f(x)\cdot g(x)=x^2$ kaikilla $x$, $2<x<4$. Todista, ett‰ $f(3)=g(3)$. 

\smallbreak

\prob Ratkaise kokonaislukujen joukossa yht‰lˆryhm‰
$$\left\{\eqalign{z^x&=y^{2x}\cr 2^z&=4^x\cr x+y+z&=20.\cr}\right.$$

\smallbreak

\prob Laske kaikkien sellaisten kokonaislukujen summa, joiden numerot
muodostavat joko aidosti kasvavan tai aidosti v‰henev‰n lukujonon.

\smallbreak

\prob Ratkaise yht‰lˆryhm‰ $$\left\{\eqalign{ x^5&=y+y^5\cr
y^5&=z+z^5\cr
z^5&=t+t^5\cr t^5&=x+x^5.\cr }\right.$$

\smallbreak

\prob Olkoot $a_1$, $a_2$, \dots, $a_n$ ja  $b_1$, $b_2$, \dots, $b_n$ kaksi
‰‰rellist‰ jonoa, jotka sis‰lt‰v‰t $2n$ eri reaalilukua. Kun
jonot
kirjoitetaan suuruusj‰rjestykseen, ne ovat $a_1'$, $a_2'$,\dots, $a_n'$ ja
$b_1'$, $b_2'$,\dots, $b_n'$. Osoita, ett‰ $$\max\limits_{1\le i\le
n}|a_i-
b_i|\ge  \max\limits_{1\le i\le n}|a_i'-b_i'|.$$

\smallbreak

\prob Tasasivuinen kolmio on jaettu $n^2$:ksi yhtenev‰ksi tasasivuiseksi
kolmioksi. Yhden pikkukolmion k‰rjess‰ on k‰rp‰nen, toisen
pikkukolmion
k‰rjess‰ 
h‰m‰h‰kki. Vuoron per‰‰n kumpikin siirtyy johonkin olinpaikkansa
viereiseen
pikkukolmion
k‰rkeen. Osoita, ett‰ h‰m‰h‰kki voi aina saada k‰rp‰sen
kiinni. 

\smallbreak

\prob Er‰‰ss‰ kuningaskunnassa on 13 kaupunkia. Er‰iden
kaupunkiparien
v‰lill‰ on suora molemminpuolinen linja-auto-, juna- tai
lentokoneyhteys.
Kuinka monta yhteytt‰ v‰hint‰‰n tarvitaan, jotta -- valittiinpa
mitk‰
hyv‰ns‰
kaksi kulkutapaa -- jokaisesta kaupungista olisi  yhteys jokaiseen toiseen
kaupunkiin  k‰ytt‰en vain n‰it‰ kahta kuljetusmuotoa.

\smallbreak

\prob Tasasivuinen kolmio $ABC$ on jaettu 100:ksi yhtenev‰ksi
tasasivuiseksi
kolmioksi. Mik‰ on suurin m‰‰r‰ pienten kolmioiden k‰rki‰, joka
voidaan
valita niin, ett‰ mitk‰‰n kaksi niist‰ eiv‰t ole mink‰‰n
kolmion $ABC$ sivun
suuntaisella suoralla?

\smallbreak

\prob Neliˆ jaetaan 16:ksi yhtenev‰ksi neliˆksi; t‰llˆin syntyy 25
eri
neliˆn k‰rke‰. Kuinka monta k‰rke‰ on ainakin poistettava n‰iden
k‰rkien
joukosta, jotta mitk‰‰n nelj‰ j‰ljelle j‰‰neist‰ pisteist‰
eiv‰t olisi
sellaisen neliˆn k‰rki‰, jonka sivut ovat alkuper‰isen neliˆn
sivujen 
suuntaiset?

\smallbreak

\prob Kahden arpakuution jokaiselle sivulle on kirjoitettu jokin
positiivinen kokonaisluku. Arpoja heitet‰‰n ja ylˆsp‰in
j‰‰neiden sivujen
luvut lasketaan yhteen. Voidaanko nopan sivujen luvut valita niin, ett‰
mahdollisia summia olisivat 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12 ja 13, ja
kaikki olisivat yht‰ todenn‰kˆisi‰?


\smallbreak

\prob Kaksi $r$-s‰teist‰ ympyr‰‰ on tasossa leikkaamatta toisiaan.
Suora
leikkaa ensimm‰isen ympyr‰n pisteiss‰ $A$ ja $B$ ja toisen pisteiss‰
$C$ ja
$D$ niin, ett‰ $|AB|=|BC|=|CD|=14\ {\rm cm}.$ Toinen suora leikkaa
ympyr‰t
pisteiss‰ $E$, $F$ ja $G$, $H$ niin, ett‰ $|EF|=|FG|=|GH|=6\ {\rm cm}$.
M‰‰rit‰ ympyrˆiden s‰de $r$.

\smallbreak

\prob Tarkastellaan kolmea tason suoraa, joista mitk‰‰n kaksi eiv‰t
ole
yhdensuuntaisia. Kutakin suoraa pitkin liikkuu piste. Pisteiden nopeudet
ovat eri suuret mutta nollasta eroavat, ja liikkeen ajatellaan jatkuneen
‰‰rettˆm‰n kauan ja jatkuvan ‰‰rettˆm‰n kauan. Voidaanko
suorat, pisteiden
nopeudet ja sijainnit jonakin hetken‰ m‰‰ritt‰‰ niin, ett‰
pisteet eiv‰t
koskaan ole olleet eiv‰tk‰ koskaan tule olemaan samalla suoralla?

\smallbreak

\prob Kolmiossa $ABC$ on $|AB|=15$, $|BC|=12$ ja $|AC|=13$. Olkoon mediaanin
$AM$ ja kulmanpuolittajan $BK$ leikkauspiste $O$ ($M\in BC$, $K\in AC$).
Oletamme, ett‰ $OL\bot AB$, miss‰ $L\in AB$. Todista, ett‰ $\angle
OLK=\angle
OLM$.

\smallbreak

\prob $O$-keskisen ympyr‰n sis‰‰n on piirretty kupera nelikulmio
$ABCD$.
Kulmat $AOB$, $BOC$, $COD$ ja $DOA$ ovat (jossakin j‰rjestyksess‰) samat
kuin nelikulmion $ABCD$ kulmat. Todista, ett‰ $ABCD$ on neliˆ. 

\smallbreak

\prob Olkoon $Q$ yksikkˆkuutio. Sanomme, ett‰ tetraedri on {\it
hyv‰\/}, jos
sen kaikki s‰rm‰t ovat yht‰ pitk‰t ja kaikki k‰rjet ovat kuution
$Q$
pinnalla. M‰‰rit‰ kaikki hyvien tetraedrien mahdolliset tilavuudet.

\bigbreak

\bye