\input makrot
\input laskut

\font\isosser=cmss12
\centerline{\isosser 14. pohjoismainen kilpailu 30.\:3.\:2000}\bigskip

\harj  Monellako tavalla luku 2000 voidaan kirjoittaa
kolmen  positiivisen, ei välttämättä eri suuren kokonaisluvun summana? 
(Summia $1+2+3$, $3+1+2$ jne.\ pidetään samoina.)



\harj  Henkilöt $P_1$, $P_2$, \dots, $P_{n-1}$, $P_n$
istuvat pöydän ympärillä tässä järjestyksessä, ja jokaisella on jokin määrä
kolikoita. Alussa $P_1$:llä on yksi kolikko enemmän kuin $P_2$:lla, $P_2$:lla
yksi kolikko enemmän kuin $P_3$:lla jne., aina $P_{n-1}$:een asti, jolla on
yksi kolikko enemmän kuin $P_n$:llä. Sitten $P_1$ antaa $P_2$:lle yhden
kolikon, tämä puolestaan antaa $P_3$:lle kaksi kolikkoa jne., aina $P_n$:ään
asti, joka antaa $P_1$:lle  $n$ kolikkoa. Kolikkojen antamista jatketaan
samalla tavalla: $P_1$ antaa $n+1$ kolikkoa $P_2$:lle, $P_2$ antaa $n+2$
kolikkoa $P_3$:lle; tällä tavoin prosessi jatkuu, kunnes jollakin henkilöistä
ei enää ole riittävästi kolikkoja, ts.\ hän ei kykene antamaan pois yhtä
kolikkoa enemmän kuin oli juuri saanut. Sillä hetkellä kun prosessi päättyy,
havaitaan, että pöydän ääressä on kaksi naapurusta, joista toisella on tasan
viisi kertaa niin paljon kolikkoja kuin toisella. Määritä pöydän ääressä
istuvien ihmisten lukumäärä ja pöydän ympärillä kiertävien kolikkojen
yhteismäärä. 



\harj  Kolmiossa $ABC$ kulman $B$ puolittaja leikkaa 
$AC$:n  $D$:ssä ja kulman $C$ puolittaja leikkaa $AB$:n  $E$:ssä.
Kulmanpuolittajat leikkaavat toisensa pisteessä $O$. Lisäksi $OD=OE$.
Todista, että joko $ABC$ on tasakylkinen tai $\angle BAC=60^{\circ}$.



\harj  Reaaliarvoinen funktio $f$ on määritelty, kun 
$0\le x\le 1$. Lisäksi  $f(0)=0$, $f(1)=1$ ja $${1\over 2}\le {f(z)-f(y)\over
f(y)-f(x)}\le 2$$ kaikille $0\le x<y<z\le 1$, joille $z-y=y-x$. Osoita, että
$${1\over 7}\le f\left({1\over 3}\right)\le {4\over 7}.$$

\bye
