\input mama

\otsikko 1.2.2008:
Lukion matematiikkakilpailun \\ 
loppukilpailu \\ 

\harj
%
%  Vaihda arvoja suuremmiksi
%
%% Yhteensä 16
%% kettua, sutta ja karhua lähti jäniksiä metsästämään. Saalis oli
%% yhteensä 113 jänistä. Jokainen kettu sai 13 jänistä, jokainen susi 5
%% jänistä ja jokainen karhu 4 jänistä. Montako kettua, sutta ja karhua
%% seurueessa oli?  
Suureen jänisjahtiin osallistui kettuja, susia ja karhuja.
Metsästäjiä oli 45, ja saalis oli yhteensä 2008~jänistä. 
Jokainen kettu pyydysti 59~jänistä, jokainen susi 41~jänistä 
ja jokainen karhu 40~jänistä. Montako kettua, sutta ja karhua
seurueessa oli?  



\harj 
Kolmion $ABC$ sisään piirretyn
ympyrän keskipiste on $I$. Suorat $AI$, $BI$ ja $CI$ leikkaavat
kolmion $ABC$ ympäri piirretyn ympyrän myös pisteissä $D$, $E$ ja $F$
(tässä järjestyksessä). Osoita, että $AD$ ja $EF$ ovat kohtisuorassa
toisiaan vastaan.  

\harj
Ratkaise Diofantoksen yhtälö
   $$
x^{2008}-y^{2008}=2^{2009}.
   $$
(Diofantoksen yhtälön ratkaisemisella tarkoitetaan yhtälön
kokonaisluku\-rat\-kai\-su\-jen\break määrit\-tämistä.)

\harj
Kahdeksan jalkapallojoukkuetta pelaa otteluita niin, ettei mikään
pari pelaa kahta ottelua keskenään eikä mikään joukkuekolmikko
kaikkia kolmea mahdollista ottelua.  Mikä on suurin mahdollinen
määrä otteluita?

\harj 
Jana $I$ on kokonaan peitetty äärellisellä
määrällä janoja. Osoita, että näistä janoista voidaan valita osajoukko
$S$, jolla on seuraavat ominaisuudet: 

\item{(1)} millään kahdella $S$:ään
kuuluvalla janalla ei ole yhteisiä pisteitä, 

\item{(2)} $S$:ään kuuluvien
janojen yhteinen pituus on enemmän kuin puolet $I$:n
pituudesta. 

Osoita, että väite ei pidä paikkaansa, jos jana $I$
korvataan ympyrällä ja muut sanan "jana" esiintymät sanalla
"ympyränkaari".  

\loppu 3~tuntia.  

\bye
