\input makrot
\input def
\input laskut

\font\isosser=cmss12
\centerline{\isosser Vuoden 1987 pohjoismaisen kilpailun ratkaisut}\bigskip

\harj  Oletamme, että mitkään viisi lehtimiestä eivät puhu
yhteistä kieltä. Valitaan lehtimiehistä mielivaltaisesti yksi, nimeltään $x$.
Jäljelle jäävät kahdeksan lehtimiestä jaetaan nyt ryhmiin sen mukaan, mitä
kieltä he puhuvat $x$:n kanssa. Tehtävän oletusten perusteella ryhmiä on
enintään kolme, ja joka ryhmässä on tehdyn vastaoletuksen nojalla enintään
kolme lehtimiestä. Ainoa tapa jakaa kahdeksan henkeä ryhmiin näiden ehtojen
mukaan on sellainen, että kahdessa ryhmässä on kolme ja yhdessä kaksi
jäsentä. Koska $x$ on mielivaltainen, päätellään, että jokainen lehtimies
osaa kolmea kieltä, ja kahdella näistä hän pystyy puhumaan kolmen muun
kanssa. Tarkastellaan nyt jotakin neljän lehtimiehen joukkoa
$M=\{x,\,y,\,z,\,t\}$, jonka jäsenet kaikki puhuvat kieltä $K$. Kukin näistä
puhuu tasan kolmen $M$:ään kuulumattoman lehtimiehen kanssa jollain muulla
kielellä. Oletetaan, että $x$ käyttää kieltä $X$, $y$ kieltä $Y$, $z$ kieltä
$Z$ ja $t$ kieltä $T$. Nämä kielet ovat kaikki keskenään erilaisia ja
kielestä $K$ eroavia, koska muutoin ainakin viisi henkeä puhuisi samaa
kieltä. Koska $M$:ään kuulumattomia lehtimiehiä on 5, ainakin kahden heistä
on puhuttava kolmea kielistä $X$, $Y$, $Z$ ja $T$ (tilanne on sama kuin
sijoitettaessa $4\times 3$ eriväristä palloa viiteen lokeroon niin, että
mihinkään lokeroon ei tule kahta samanväristä palloa!). Olkoon $u$ eräs
tällainen; puhukoon $u$ kieliä $X$, $Y$ ja $Z$. Mutta silloin $u$ ei voi
puhua $t$:n kanssa mitään kieltä! Ristiriita osoittaa vastaoletuksen vääräksi
ja tehtävän väitteen oikeaksi.



\harj  Olkoot $F$ ja $G$ pisteiden $A$ ja $B$ sekä $B$ ja
$C$ kautta kulkevien $R$-säteisten ympyröiden keskipisteet ja $O$ sellainen
piste, että $ABGO$ on suunnikas. Tällöin $\angle OAD=\angle GBC$, ja kolmiot
$OAD$ ja $GBC$ ovat yhtenevät (sks). Koska $GB=GC=R$, pisteet $A$ ja $D$ ovat
$O$-keskisellä $R$-säteisellä ympyrällä $\Gamma$. Nelikulmio $EFBG$ on
vinoneliö, joten $EF\, \|\, GB\,\|\, OA$. Koska lisäksi $EF=OA=R$, niin
$AFEO$ on suunnikas. Mutta tästä seuraa, että $OE=AF=R$, joten piste $E$ on
myös ympyrällä $\Gamma$. 



\harj Koska $f(n)=n^2$ on eräs tehtävän ehdot toteuttava
funktio, niin pienin mahdollinen $a$ on $\le 4$. Oletetaan, että $a=3$.
Induktiolla todistetaan helposti, että $f(n^k)=f(n)^k$ kaikilla $k\ge 1$.
Siispä $$f(3)^4=f(3^4)=f(81)>f(64)=f(2^6)=f(2)^6=3^6=27^2>25^2=5^4$$ ja
$$f(3)^8=f(3^8)=f(6561)<f(8192)=f(2^{13})=f(2)^{13}=3^{13}<6^8.$$ Täten
$5<f(3)<6$, mikä on ristiriidassa sen kanssa, että $f(3)$ on kokonaisluku.
Siis $a=4$.



\harj  Aritmeettisen ja geometrisen keskiarvon epäyhtälön
perusteella $$3=3\root 3 \of{\displaystyle{a^2\over b^2}\cdot {b^2\over
c^2}\cdot {c^2\over a^2}}\le {a^2\over b^2}+ {b^2\over c^2}+{c^2\over a^2}$$
eli $$\sqrt 3\le \sqrt{\displaystyle{a^2\over b^2}+ {b^2\over c^2}+{c^2\over
a^2}}.\eqno (1)$$ Toisaalta Cauchyn ja Schwarzin epäyhtälön nojalla $${a\over
b}+{b\over c}+{c\over a}\le \sqrt{1^2+1^2+1^2}\sqrt{\displaystyle{a^2\over
b^2}+ {b^2\over c^2}+{c^2\over a^2}}=\sqrt 3\sqrt{\displaystyle {a^2\over
b^2}+ {b^2\over c^2}+{c^2\over a^2}}.\eqno (2)$$ Kun epäyhtälöt (1) ja (2)
kerrotaan puolittain, saadaan tehtävän epäyhtälö.



\bye
