\overfullrule=0pt
\input bw96

\logoandtitle{Baltian tie 1996}

\kieli{Finnish}

\prob %VI5
Olkoot $\a$ ja $\b\neq0$ mitk„ tahansa kaksi kulmaa,
joiden kyljet sis„lt„v„t s„„nn”llisen $1996$-kulmion l„vist„j„t. 
Todista, ett„ $\a/\b$ on rationaaliluku.

\prob %RU2
%                  $D$                                                      
%                         
Alla olevan kuvan ympyr„~$C$ sivuaa kahta puoliympyr„„ ja janaa~$PQ$,
joka on kohtisuorassa halkaisijaa $AB$ vastaan.
Varjostetun alueen pinta-ala on~$39\pi$, ja ympyr„n $C$ ala on $9\pi$.
Laske halkaisijan  $AB$ pituus.
%\vskip 5cm
  $$\beginpicture
\setcoordinatesystem units <1truemm,1truemm> point at 0 23
\circulararc  180  degrees  from  23  0  center  at  0 0
\circulararc  180  degrees  from  23  0  center  at  17 0
\circulararc  180  degrees  from  11  0  center  at  -6 0
\circulararc  360  degrees  from  11  10.3 center  at  15.4  10.3  
% 24r=y^2
% r=403/92
\putrule from -23 0 to 23 0
\putrule from  11 0 to 11 20.2
\put {A} [t] at -23 -1      \put {B} [t] at  23 -1 
\put {P} [t] at  11 -1      \put {Q} [b] at  11 21
\put {C}     at  15 10
%\put {D}     at   0 19
\setshadegrid span <1.5pt>
\setquadratic
\vshade -21 9 11  -5.5 17 22  11 5.5 20 /
\vshade  11 11 20  15 15 17  18 15 15 /
\vshade  11  0 10.3   13  4.5 6.6   16  6  6 /
\vshade  16  6  6     17.5  5.5  6.3     19  5.5  11.5  /
\vshade  19  5.5 12.7  20 5  11    23  0  0 /
  \endpicture$$





\prob %VI6
Olkoon $ABCD$ yksikk”neli”, ja olkoot $P$ ja~$Q$ sellaisia
tason pisteit„, ett„ $Q$ on kolmion~$BPC$ ymp„ri piirretyn ympyr„n
keskipiste ja $D$ on kolmion~$PQA$ ymp„ri piirretyn ympyr„n
keskipiste. Etsi kaikki janan~$PQ$ mahdolliset pituudet.

\prob  %PI3
$ABCD$ on puolisuunnikas ($AD\parallel BC$). $P$ on sellainen suoran
$AB$ piste, ett„ $\ang CPD$ on suurin mahdollinen. $Q$ on sellainen
piste suoran $CD$ piste, ett„ $\ang BQA$ on suurin mahdollinen. Olettaen,
ett„ $P$ on janalla $AB$, osoita, ett„ $\ang CPD=\ang BQA$.
              
\prob %LA6
Olkoon $ABCD$ ympyr„n sis„„n piirretty konveksi nelikulmio,
ja olkoot  $r_a$, $r_b$,
$r_c$, $r_d$ kolmioiden
$BCD$, $ACD$, $ABD$, $ABC$ sis„„n piirrettyjen ympyr”iden s„teet.
Osoita, ett„
$r_a+r_c=r_b+r_d$.

\prob   %NO4 (Found on sci.math) 
Olkoot $a,b,c,d$ sellaisia positiivisia kokonaislukuja, ett„ $ab=cd$.
Osoita, ett„ $a+b+c+d$ ei ole alkuluku.

\prob %LA1
Kokonaislukujono $a_1,a_2\3,$ on sellainen, ett„ $a_1=1$,
$a_2=2$, ja kun $n\ge 1$,
   $$a_{n+2}=\cases{
      5a_{n+1}-3a_n,&jos $a_n\cdot a_{n+1}$ on parillinen\cr
      a_{n+1}-a_n,&jos $a_n\cdot a_{n+1}$ on pariton.\cr
}$$
Osoita, ett„ kaikilla $n$:n arvoilla $a_n\neq 0$.

\def\LCM{\hbox{pyj}}
\prob  %PI1
Tutkitaan jonoa                            
$$
\eqalign{x_1=19,\quad x_2=95,\cr
      x_{n+2}=\LCM(x_{n+1}, x_n)+x_n\cr}
$$
kun $n\ge 1$, miss„ $\LCM(a,b)$ tarkoittaa $a$:n ja $b$:n pienint„
yhteist„ monikertaa.
Etsi lukujen $x_{1995}$ ja $x_{1996}$ suurin yhteinen tekij„.
             
\prob  %SU2
Olkoot $n$ ja~$k$ kokonaislukuja, $1 < k \leq n$. Etsi joukko $A$,
joka koostuu $n$:st„ kokonaisluvusta, ja kokonaisluku $b$, jotka
t„ytt„v„t seuraavat ehdot:
\item{(i)}   Yksik„„n $k-1$:n $A$:n eri alkion tulo ei ole $b$:ll„ jaollinen.
\item{(ii)}  Jokainen $k$:n $A$:n eri alkion tulo on $b$:ll„ jaollinen.
\item{(iii)} Jos $a$ ja $a'$ ovat $A$:n alkioita, $a'$ ei ole $a$:lla jaollinen.

\prob %VI2
Merkit„„n $d(n)$ll„ positiivisen kokonaisluvun $n$ erisuurten
positiivisten
tekij”iden lukum„„r„„ (mukaan lukien $1$ ja~$n$). Olkoot $a>1$ ja $n>0$
sellaisia kokonaislukuja, ett„ $a^n+1$                        
on alkuluku. Todista, ett„
   $$d(a^n-1)\geq n\;.$$

\prob  %PU4
Reaaliluvuilla $x_{1},x_{2},\ldots ,x_{1996}$         on seuraava
ominaisuus:
jos $W$                                          on mik„ tahansa
toisen asteen polynomi, ainakin kolme luvuista
$W(x_{1}),W(x_{2}),\ldots ,W(x_{1996})$                                    
on yht„ suuria. Osoita, ett„ ainakin kolme luvuista 
             $x_{1},x_{2},\ldots ,x_{1996}$           
on yht„ suuria.


\prob  %PU1
Olkoon $S$ kokonaislukujoukko, joka sis„lt„„ luvut $0$ ja $1996$.
Oletetaan my”s, ett„ $S$ sis„lt„„ jokaisen sellaisen polynomin juuret,
jonka kertoimet sis„ltyv„t $S$:„„n ja joka ei ole identtisesti nolla.
Osoita, ett„ $S$ sis„lt„„ luvun $-2$.

\prob %LI2 
Tarkastellaan kokonaislukujen joukossa m„„riteltyj„ funktioita $f$,
jotka toteuttavat ehdon
                        $$f(x)=f(x^2+x+1)$$
kaikilla kokonaisluvuilla $x$. Etsi kaikki t„llaiset a) parilliset,
b) parittomat funktiot.

\prob  %RU1
Funktion $f(x)=x^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0$       
(miss„ $n>1$) kuvaaja leikkaa 
suoran~$y=b$ pisteiss„~$B_1$, $B_2$, \dots,~$B_n$ (vasemmalta
oikealle)
ja suoran~$y=c$ ($c\ne b$) pisteiss„ $C_1$,~$C_2$, \dots,~$C_n$      
(vasemmalta oikealle).
%     $\alpha_i$                               $B_iC_i$
%        $x$-axis ($i=1$,~2, \dots,~$n$).
Olkoon $P$ suoran $y=c$ piste, joka sijaitsee pisteen $C_n$ oikealla
puolella. Laske summan
%$\cot\alpha_1+\cot\alpha_2+\cdots+\cot\alpha_n$.
$\cot(\ang B_1C_1P)\3+\cot(\ang B_nC_nP)$ arvo.

\prob   %NO2
Mille positiivisille reaaliluvuille $a,b$                    
p„tee ep„yht„l”
  $$x_1\cdot x_2+x_2\cdot x_3\3+x_{n-1}\cdot x_n+x_n\cdot x_1
    \ge x_1^a\cdot x_2^b\cdot x_3^a+x_2^a\cdot x_3^b\cdot 
        x_4^a\3+x_n^a\cdot x_1^b\cdot x_2^a$$
kaikille kokonaisluvuille $n>2$ ja kaikille positiivisille reaaliluvuille
$x_1\3,x_n$?

\prob %LA4
Kaksi pelaajaa merkitsee vuorotellen „„rett”m„n neli”ruudukon 
jo merkitsem„tt”mi„ ruutuja.
Toinen k„ytt„„ merkki„
                 $\times$,
toinen merkki„            $\circ$.
Ensimm„inen, joka t„ytt„„
  $2\times 2$-neli”n omilla merkeill„„n, voittaa.
Voiko aloittava pelaaja aina voittaa?
           
\prob
K„ytt„en kutakin kahdeksasta numerosta~$1$, $3$, $4$, $5$, $6$, $7$,
$8$ ja~$9$ tasan kerran muodostetaan kolminumeroinen luku~$A$,
kaksinumeroiset luvut~$B$ ja~$C$ ($B<C$) ja yksinumeroinen luku~$D$.
Lis„ksi p„tee, ett„ $A+D=B+C=143$. Monellako tavalla luvut voidaan
valita?


\prob %PI2
Olympialaisten tuomaristossa on 30~j„sent„. Tuomariston jokaisen
j„senen mielest„ osa h„nen kollegoistaan on p„tevi„ ja kaikki muut
ep„p„tevi„. N„m„ mielipiteet eiv„t muutu. Jokaisen istunnon alussa
pidet„„n „„nestys jokaisen j„senen p„tevyydest„. Sen j„lkeen
tuomaristosta erotetaan sellaiset j„senet, joita ei pid„ p„tev„n„
aito enemmist” (yli puolet) „„nest„jist„. Osoita, ett„ korkeintaan
15~istunnon j„lkeen tuomariston kokoonpano ei en„„ muutu. (Huomaa, ett„
kukaan ei „„nest„ omasta p„tevyydest„„n.)

\prob %PI4
Nelj„ss„ kasassa on kussakin 38, 45, 61 ja~70 tulitikkua. Vuorollaan
pelaaja valitsee jotkin kaksi kasaa ja ottaa toisesta positiivisen
m„„r„n tulitikkuja ja toisesta my”s positiivisen m„„r„n tulitikkuja.
Jos pelaaja ei voi tehd„ siirtoa, h„n h„vi„„.
Kummalla pelaajista on voittostrategia?

\prob %LA2
Onko mahdollista jakaa positiiviset kokonaisluvut kahteen erilliseen
joukkoon~$A$ ja $B$, joille 
\item{(i)} mitk„„n kolme       $A$:n alkiota eiv„t muodosta
aritmeettista jonoa, ja
\item{(ii)} $B$:n luvuista ei voida muodostaa kasvavaa „„ret”nt„
aritmeettista jonoa?

\end

