\input makrot
\input laskut
\parindent=0pt
\let\0=\displaystyle
\overfullrule=0pt


\vbox{\sser\hbox{Lukion matematiikkakilpailu}
      \smallskip
      \hbox{Loppukilpailu 7.\:2.\:2003}}


\vskip 2truecm

\harj
Kolmion~$ABC$ sis‰‰n piirretyn ympyr‰n keskipiste on $I$.
Puolisuorat~$AI$, $BI$ ja $CI$ leikkaavat kolmion~$ABC$
ymp‰ri piirretyn ympyr‰n pisteiss‰~$D$, $E$ ja $F$.
Todista, ett‰ $AD$ ja $EF$ ovat kohtisuorassa toisiaan
vastaan.

\harj
Mink‰ per‰kk‰isten kokonaislukujen v‰lill‰ on lausekkeen
   $${1\over x_1+1}+{1\over x_2+1}+{1\over x_3+1}\3+ 
     {1\over x_{2001}+1}+{1\over x_{2002}+1}$$
arvo, kun $x_1=1/3$ ja $x_{n+1}={x_n}^2+x_n$?

\harj
Pˆyd‰ll‰ on kuuden eri ihmisen tyhj‰t kukkarot.  Kuinka monella
tavalla niihin voidaan sijoittaa $12$ kahden euron kolikkoa
niin, ett‰ korkeintaan yksi j‰‰ tyhj‰ksi.

\harj
Etsi ne positiivisten kokonaislukujen parit $(n,k)$, joille
   $$(n+1)^k-1=n!.$$

\harj
Pelaajat Aino ja Eino valitsevat vuorotellen eri lukuja joukosta
$\joukko{0\3,n}$, miss‰ $n\in\NN$ on ennalta kiinnitetty
luku.  Peli p‰‰ttyy, kun jommankumman pelaajan luvuista
voi valita nelj‰, jotka sopivassa j‰rjestyksess‰ muodostavat
aritmeettisen jonon.  Pelin voittaa pelaaja, jonka luvuista t‰llaisen
jonon voi muodostaa.  Osoita, ett‰ on olemassa sellainen $n$,
ett‰ aloittajalla on voittostrategia.  Etsi mahdollisimman pieni
t‰llainen $n$.


\vfill
\sser 
Aikaa 3 tuntia

\bigskip
{\obeylines
Kirjoita kukin ratkaisu omalle paperilleen.
Muista kirjoittaa nimesi kuhunkin paperiin.
Laskimien ja taulukkokirjojen k\"aytt\"o on kielletty.}



\bigskip
\hrule
\smallskip
\line{
\sser Kotisivuja: \hfill
\raise -1ex\hbox{\vbox{
   \hbox{{\tt http://www.maol.fi} (MAOL)} 
   \hbox{{\tt http://www.math.helsinki.fi/\~{}smy/olympia}
          (mat.valmennus)} 
     }}
}





\bye






