\input Def
\centerline{\bf 3. Baltian tie -kilpailu}

\centerline{Vilna, 5.--8.11.1992}

\bigbreak

\item{\bf 1.} Olkoot $p$ ja $q$ kaksi peräkkäistä paritonta alkulukua.
Todista, että $p+q$ on ainakin kolmen (ei välttämättä eri suuren)
ykköstä
suuremman positiivisen kokonaisluvun tulo.

\medbreak

\item{\bf 2.} Merkitään $d(n)$:llä positiivisen kokonaisluvun kaikkien
positiivisten tekijöiden (mukaan lukien 1 ja $n$) lukumäärää.
Todista, että
$\displaystyle{n\over d(n)}$ on kokonaisluku äärettömän monella $n$.


\medbreak

\item{\bf 3.} Etsi päättymätön aritmeettinen jono, jonka termit
eivät ole
samoja ja jonka yksikään termi ei ole kahden positiiviluvun neliöiden
eikä 
kuutioiden summa.

\medbreak

\item{\bf 4.} Onko mahdollista piirtää kuusikulmio, jonka kärjet ovat
tason
kokonaislukukoordinaattisissa pisteissä, siten, että kuusikulmion
sivujen
neliöt ovat kuusi peräkkäistä kokonaislukua?

\medbreak

\item{\bf 5.} Oletetaan, että $a^2+b^2+(a+b)^2=c^2+d^2+(c+d)^2$. Todista,
että $a^4+b^4+(a+b)^4=c^4+d^4+(c+d)^4$.

\medbreak

\item{\bf 6.} Todista, että 99:n luvun $\displaystyle{k^3-1\over k^3+1}$,
$k=2$, 3, \dots, 100, tulo on suurempi kuin $\displaystyle{2\over 3}$.

\medbreak

\item{\bf 7.} Olkoon $a=\root{1992}\of{1992}$. Kumpi luvuista
$$a^{a^{a^{\cdot^{\cdot^{\cdot^a}}}}}\quad{\rm vai}\quad 1992,$$ missä 
"potenssitornissa" on 1992 $a$:ta,  on suurempi?

\medbreak

\item{\bf 8.} Määritä kaikki kokonaisluvut $x$, jotka toteuttavat
yhtälön
$$2^x(4-x)=2x+4.$$

\medbreak

\item{\bf 9.} Polynomin $f(x)=x^3+ax^2+bx+c$ kertoimille on voimassa
$b<0$
ja
$ab=9c$. Todista, että polynomilla on kolme erisuurta reaalijuurta.

\medbreak

\item{\bf 10.} Määritä kaikki neljännen asteen polynomit $p(x)$,
joille
seuraavat neljä ehtoa toteutuvat: 

\itemitem{(i)} $p(x)=p(-x)$ kaikilla $x$,

\itemitem{(ii)} $p(x)\ge 0$ kaikilla $x$,

\itemitem{(iii)} $p(0)=1$,

\itemitem{(iv)} $p(x)$:llä on tasan kaksi ehdon $|x_1-x_2|=2$ toteuttavaa
lokaalia minimipistettä $x_1$ ja $x_2$.

\medbreak

\item{\bf 11.} Olkoon ${\Bbb Q}^+$ positiivisten rationaalilukujen
joukko.
Osoita, että on olemassa yksi ja vain yksi funktio $f\colon {\Bbb Q}^+\to
{\Bbb Q}^+$, joka toteuttaa seuraavat ehdot: 

\itemitem{(i)} jos $0<q<\displaystyle{1\over 2}$, niin $\displaystyle
f(q)=1+f\({q\over 1-2q}\)$, 

\itemitem{(ii)} jos $1<q\le 2$, niin $f(q)=1+f(q-1)$,

\itemitem{(iii)} $\displaystyle f(q)\cdot f\({1\over q}\)=1$ kaikilla $q\in
{\Bbb Q}^+$.

\medbreak

\item{\bf 12.} Olkoon ${\Bbb N}$ positiivisten kokonaislukujen joukko.
Olkoon
$\phi: {\Bbb N}\to {\Bbb N}$ bijektio (jokainen $a\in{\Bbb N}$ on $\phi(n)$
jollain $n\in {\Bbb N}$ ja jos $n\ne m$, niin $f(n)\ne f(m)$). Oletetaan,
että on olemassa äärellinen raja-arvo $$\lim_{n\to\infty}{\phi(n)\over
n}=L.$$ Mitkä ovat $L$:n mahdolliset arvot?

\medbreak

\item{\bf 13.} Osoita, että kaikille positiivisille luvuille $x_1$,
$x_2$,
\dots, $x_n$, $y_1$, $y_2$, \dots, $y_n$ pätee epäyhtälö
$$\sum_{i=1}^n{1\over x_iy_i}\ge {4n^2\over
\displaystyle{\sum_{i=1}^n(x_i+y_i)^2}}.$$

\medbreak

\item{\bf 14.} Eräässä maassa on äärellinen määrä
kaupunkeja. Tiet
kaupunkien
välillä ovat yksisuuntaisia. Jos tarkastellaan mitä hyvänsä kahta
kaupunkia,
niin toiseen niistä pääsee teitä pitkin toisesta. Todista, että
maassa on
kaupunki, josta voi päästä teitä pitkin kaikkiin muihin
kaupunkeihin.

\medbreak

\item{\bf 15.} Noakin olisi sijoitettava 8 erilajista eläintä
neljään
arkin
häkkiin, kaksi kuhunkin. Osoittautuu, että jokaisella näistä
eläimistä on
toisten eläinten joukossa enintään kolme sellaista, joiden kanssa ne
eivät
voi mennä samaan häkkiin. Osoita, että vaaditunlainen jako on
tehtävissä.

\medbreak

\item{\bf 16.} Kuperan monitahokkaan kaikki sivutahkot ovat suunnikkaita.
Voiko monitahokkaalla olla tasan 1992 sivutahkoa?

\medbreak

\item{\bf 17.} Nelikulmio $ABCD$ on piirretty 1-säteisen ympyrän
sisään
niin,
että lävistäjä $AC$ on ympyrän halkaisija ja lävistäjä $BD$
on yhtä pitkä
kuin $AB$. Lävistäjien leikkauspiste on $P$. Tiedetään, että
$PC$:n pituus
on
$\displaystyle{2\over 5}$. Kuinka pitkä on sivu $CD$?

\medbreak

\item{\bf 18.} Osoita, että kolmiossa, joka ei ole tylppäkulmainen,
kolmion
piiri on aina suurempi kuin kaksi kertaa kolmion ympäri piirretyn
ympyrän
halkaisija.

\medbreak

\item{\bf 19.} Ympyrät $C_1$ ja $C_2$ sivuavat sisäpuolisesti
ympyrää $C$
pisteissä $A$ ja $B$. Olkoon $t$ ympyröiden $C_1$ ja $C_2$ sellainen
yhteinen
tangentti, jonka samalla puolella molemmat ympyrät ovat; sen ja
ympyröiden
sivuamispisteet ovat $D$ ja $E$. Suorien $AD$ ja $BE$ leikkauspiste on $F$.
Osoita, että $F$ on ympyrällä $C$.

\medbreak

\item{\bf 20.} Olkoot $a\le b\le c$ suorakulmaisen kolmion sivut, $2p$ sen
piiri ja $S$ sen ala. Osoita, että $$p(p-c)=(p-a)(p-b)=S$$.

\bigbreak

\bye