\input makrot
\input def
\input laskut

\font\isosser=cmss12
\centerline{\isosser Vuoden 1996 pohjoismaisen kilpailun ratkaisut}\bigskip

\harj  Luvun 1996 numeroiden summa on 25 ja luvun $2\cdot
1996=3992$
numeroiden summa on 23. Koska $1996=78\cdot 25+46$, luku, joka saadaan
kirjoittamalla peräkkäin 78 1996:tta ja 2 3992:ta toteuttaa tehtävän ehdon.
[$3\cdot 1996=5998$; luvun 5988 numeroiden summa on 30. $1996=65\cdot 30+46$,
joten $39923992\underbrace{5988\dots5988}_{65\ {\rm kpl}}$ on myös
kelvollinen vastaus, selvästi pienempi kuin edellinen.]



\harj   Merkitään $f_n(x)=x^n+x^{-n}$. $f_n(0)$ ei ole
määritelty millään $n$:n arvolla, joten on oltava $x\ne 0$. Koska $f_0(x)=2$
kaikilla $x\ne 0$, tutkittavaksi jää, millä $x\ne 0$ $f_n(x)$ on kokonaisluku
kaikilla $n>0$. Koska
$$x^n+x^{-n}=(x^1+x^{-1})(x^{n-1}+x^{1-n})-(x^{n-2}+x^{2-n}),$$
niin jos $x^1+x^{-1}$ on kokonaisluku, niin $x^n+x^{-n}$ on kokokaisluku
kaikilla $n\ge 2$. $x$:n tulee siis toteuttaa ehto 
$$x^1+x^{-1}=m,$$ missä $m$ on kokonaisluku. Tämän toisen asteen yhtälön
ratkaisut ovat   $$x=\frac{m}{2}\pm\sqrt{\frac{m^2}{4}-1},$$
ne ovat reaalisia, kun $m\ne -1$, 0, 1.




\harj   Olkoon $AF$ kolmion $ABC$ korkeusjana. Voidaan
olettaa, että
kulma $ACB$ on terävä. Oletetaan, että myös kulma $CBA$ on terävä.
Suorakulmaisista kolmioista $ACF$ ja $AFE$ saadaan
$\angle AFE=\angle ACF$. Kehäkulmalauseen perusteella edelleen $\angle
ADE=\angle AFE=\angle ACB$. Kolmiot $ABC$ ja $AED$ ovat näin ollen
yhdenmuotoiset. Jos $P$ ja $Q$ ovat kolmioiden $ABC$ ja $AED$ ympäri
piirrettyjen ympyröiden keskipisteet, niin $\angle BAP=\angle EAQ$. Jos
kolmion $AED$ korkeusjana on $AG$, niin $\angle DAG=\angle CAF$. Mutta tästä
seuraa, että $\angle BAP=\angle DAG$, eli $P$ on korkeusjanalla $AG$. Jos
$CAB$ on tylppä, toimii sama päättely vähäisin muutoksin. 



\harj  (i) Käytetään toistuvasti kaavaa
$\displaystyle f(n+a)=\frac{f(n)-1}{f(n)+1}$:
$$f(n+2a)=f((n+a)+a)=
\frac{\displaystyle \frac{f(n)-1}{f(n)+1}-1}
{\displaystyle \frac{f(n)-1}{f(n)+1}+1}
=-\frac{1}{f(n)},$$
$$f(n+4a)=f((n+2a)+2a)=
-\frac{1}{\displaystyle -\frac{1}{f(n)}}=f(n).$$

\smallbreak

\noindent (ii) Jos  $a=1$, niin $ f(1)=f(a)=f(1995)=f(3+498\cdot 4a)=
f(3)=f(1+2a)=-\dfrac{1}{f(1)}$, mikä on mahdotonta, koska $f(1)$ ja  $
\dfrac{1}{f(1)}$ ovat samanmerkkiset. Siis $a\ne 1$.


\smallbreak


\noindent Jos $a=2$, saadaan $f(2)=f(a)=f(1995)=f(3+249\cdot 4a)=f(3)=
f(a+1)=f(1996)=f(4+249\cdot 4a)=f(4)=f(2+a)=\dfrac{f(2)-1}{f(2)+1}$ eli
$f(2)^2+f(2)=f(2)-1$. Tällä toisen asteen yhtälöllä ei ole reaalisia
ratkaisuja. Siis $a\ne 2$.

\smallbreak

\noindent Jos  $a=3$, niin $f$ voidaan konstruoida valitsemalla $f(1)$,
$f(2)$ ja $f(3)$ mielivaltaisesti ja laskemalla $f$:n muut arvot
palautuskaavasta $f(n+3)=\dfrac{f(n)-1}{f(n)+1}$. $a=3$ on siten pienin
mahdollinen $a$:n arvo. Tarkistetaan, että näin määritelty $f$ toteuttaa
tehtävän ehdot. 

\noindent Ensinnäkin konstruktion perusteella 
$$f(n+a)=f(n+3)=\frac{f(n)-1}{f(n)+1}.$$
Edelleen (i):n perusteella 
$$f(n+12)=f(n+4a)=f(n),$$
joten
$$f(a)=f(3)=f(3+166\cdot 12)=f(1995),$$
$$f(a+1)=f(4)=f(4+166\cdot 12)=f(1996),$$
$$f(a+2)=f(5)=f(5+166\cdot 12)=f(1997)$$
kuten pitää. 


\smallbreak

\noindent Jos $f(n)=-1$, $f(n+3)$ ei ole määritelty. Jos $f(n)=0$, $f(n+3)=-
1$ ja $f(n+6)$ ei ole määritelty. Jos $f(n)=1$, $f(n+3)=0$ ja $f(n+9)$ ei ole
määritelty. On siis valittava $f(1)$, $f(2)$ ja $f(3)$ eri suuriksi kuin $-
1$, 0, 1.


\bye
