\input Def
\centerline{\bf 1. Baltian tie -kilpailu}

\centerline{\bf Riika, 24.--25. marraskuuta 1990}

\bigskip

\teht=1


\prob Kokonaisluvut 1, 2, \dots, $n$ kirjoitetaan ympyrään, ei
välttämättä
suuruusjärjestykseen. Mikä on vierekkäisten lukujen erotusten
itseisarvojen
summan pienin mahdollinen arvo?

\smallbreak

\prob Numeroidaan ruutupaperin neliöt seuraavan kaavion mukaisesti:
$$\matrix{n\cr \dots\cr4&&10&14\cr 3&&6&9&13\cr 2&&3&5&8&12\cr
1&&1&2&4&7&11\cr&\cr&&1&2&3&4&5&\dots&m\cr}$$ Etsi sellainen kahden
muuttujan $m$ ja $n$ polynomi $p(m,\,n)$, että luku $p(m,\,n)$ on sama
kuin
ruutuun, jonka koordinaatit ovat $(m,\,n)$, kirjoitettu luku.

\smallbreak

\prob Olkoon $a_0>0$, $c>0$ ja $$a_{n+1}={a_n+c\over 1-a_nc}, \quad n\ge
0.$$ Voivatko luvut $a_0$, $a_1$, \dots, $a_{1989}$ olla positiivisia, mutta
$a_{1990}<0$?

\smallbreak

\prob Osoita, että kaikille reaaliluvuille $a_1$, $a_2$, \dots, $a_n$
pätee
$$\sum_{i,j=1}^n{a_ia_j\over i+j-1}\ge 0.$$

\smallbreak

\prob Olkoon $\ast$ operaatio, joka liittää jokaiseen reaalilukupariin
reaaliluvun (esim.\ $a\ast b=a+b^2-17$). Keksi yhtälö, joka on tosi
kaikille
muuttujanarvoille siinä tapauksessa, että operaatio $\ast$ on
vaihdannainen
ja liitännäinen, mutta joka voi olla epätosi muulloin.

\smallbreak

\prob Olkoon $ABCD$ nelikulmio, $AD=BC$, $\angle A+\angle B=120\as$ ja
olkoon $P$ sellainen piste nelikulmion ulkopuolelta, että kolmio $DPC$ on
tasasivuinen. Todista, että myös kolmio $APB$ on tasasivuinen.

\smallbreak

\prob Kuperan viisikulmion $ABCDE$ sivun $AB$ keskipiste yhdistetään
janalla
kolmion $CDE$ keskijanojen leikkauspisteeseen, sivun $BC$ keskipiste kolmion
$DEA$ keskijanojen leikkauspisteeseen jne. Osoita, että näin syntyvät
viisi
janaa leikkaavat toisensa samassa pisteessä.

\smallbreak

\prob Tiedetään, että kolmion $ABC$ ympäri piirretyn ympyrän
mielivaltaisesta pisteestä $P$ suorille $AB$, $BC$ ja $CA$ piirrettyjen
kohtisuorien kantapisteet ovat samalla suoralla, ns.\ Simsonin suoralla.
Osoita, että ympyrän halkaisijan päätepisteisiin $P_1$ ja $P_2$
liittyvät
Simsonin suorat ovat kohtisuorassa toisiaan vastaan.

\smallbreak

\prob Ellipsin sisään on piirretty kaksi yhtenevää kolmiota. Ovatko
ne
välttämättä symmetrisiä joko ellipsin akselin tai sen keskipisteen
suhteen?

\smallbreak



\prob Suoralla $t$ on yksikköjana $AB$. Janaa siirretään tasossa niin,
että
se pysyy $t$:n suuntaisena, eivätkä $A$:n ja $B$:n piirtämät
käyrät leikkaa
toisiaan; jana palaa lopulta suoralle $t$. Kuinka kaukana $A$ voi olla
alkuasemastaan?

\smallbreak

\prob Todista, että kokonaislukukertoimisen polynomin
kokonaislukunollakohta
ei voi olla itseisarvoltaan suurempi kuin polynomin kertoimien suurin
itseisarvo.

\smallbreak

\prob Olkoot $m$ ja $n$ positiivisia kokonaislukuja. Todista, että luku
$25m+3n$ on jaollinen 83:lla, jos ja vain jos $3m+7n$ on jaollinen 83:lla.

\smallbreak

\prob Todista, että yhtälöllä $x^2-7y^2=1$ on äärettömän
monta ratkaisua
luonnollisten lukujen parien joukossa.

\smallbreak

\prob Onko olemassa 1990 keskenään yhteistekijätöntä lukua siten,
että
kaikki ainakin kahden tällaisen luvun summat ovat yhdistettyjä lukuja?

\smallbreak

\prob Todista, että yksikään luvuista $$F_n=2^{2^n}+1,\qquad
n=0,\,1,\,2\dots,$$ ei ole kokonaisluvun kuutio.

\smallbreak

\prob Piirretään suljettu murtoviiva ruutupaperin viivoja käyttäen.
Murtoviivan jokaisen sivun pituus on ruudun sivun pariton monikerta.
Todista, että sivujen määrä on jaollinen neljällä.

\smallbreak

\prob Kahdessa kasassa on makeisia, toisessa 72 ja toisessa 30 kappaletta.
Kaksi oppilasta ottaa vuorotellen makeisia jommasta kummasta kasasta.
Otettujen makeisien määrän on oltava toisessa kasassa olevien
makeisten
määrän monikerta. Kumpi oppilas, pelin aloittaja vai toinen, voi aina
olla
varma, että hän pystyy ottamaan toisen kasan viimeisen makeisen?

\smallbreak

\prob Positiiviluvut 1, 2, \dots, 100, 101 kirjoitetaan 
$101\times101$-ruudukkoon niin, että jokainen luku toistetaan 101 kertaa.
Todista, että ruudukossa on yksi pysty- tai vaakarivi, jossa on ainakin 11
eri lukua.

\smallbreak

\prob Valitaan joukon $\{1,\,2,\dots,\,2n+1\}$ osajoukkoja niin, että
minkä
tahansa kahden valitun osajoukon leikkaus on joko yksi luku tai koostuu
useasta peräkkäisestä luvusta. Mikä on osajoukkojen suurin
mahdollinen
lukumäärä?

\smallbreak

\prob Keksi uusi kilpailutehtävä ja sen ratkaisu.


\bigbreak

\bye